<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="db2xhtml.xsl"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V5.0//EN'
          'schemas/docbook.dtd'>
<!-- validate by [Linux] (replace _ by -)
       xmllint __relaxng docboox.rng specification.xml
-->
<!-- <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://docbook.sourceforge.net/release/xsl-ns/current/xhtml/docbook.xsl"?> -->
<!-- <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="docbook-xsl-ns/xhtml/docbook.xsl"?> -->
<!--
  TODO: Neopravit jogín na jógin atd.?
-->
<book
   xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
   xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
   xml:lang="cs"
   status="draft">

  <info>
    <!--
    <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata valign="bottom" fileref="graphics/DevanagariAum.eps"
		   format="EPS" scalefit="1" width="20em" depth="23.8em"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
-->
    <title>Bhagavad Gíta</title>
    <subtitle>podle anglického překladu Svámího Čidbhavánandy</subtitle>
    <!--
    paní Hálová nechce uvádět
    <othercredit class="translator">
      <personname>
	<firstname>Ruth</firstname>
	<surname>Hálová</surname>
      </personname>
    </othercredit>
    -->
    <!--
    <edition>...</edition>
    -->
    <pubdate>2008</pubdate>
    <!--
    <legalnotice>
      <simpara>Tento překlad či jeho část je možno rozšiřovat pouze
      zdarma.</simpara>
    </legalnotice>
    -->
    <legalnotice>
      <informaltable frame='none' pgwide="0">
	<tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
	  <colspec align="left" colwidth='50px'/>
	  <colspec align="justify"/>
	  <tbody valign="middle">
	    <row>
	      <entry>
		<mediaobject>
		  <imageobject>
		    <imagedata valign="bottom" fileref="cc/by-nc-sa.eps" format="EPS" scalefit="1" width="44px" depth="15.5px"/>
		  </imageobject>
		  <imageobject>
		    <imagedata valign="bottom" fileref="cc/by-nc-sa.svg" format="SVG" scalefit="1" width="44px" depth="15.5px"/>
		  </imageobject>
		  <imageobject>
		    <!-- http://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/3.0/88x31.png -->
		    <imagedata valign="bottom" fileref="cc/88x31.png" format="PNG" scalefit="1" width="44px" depth="15.5px"/>
		  </imageobject>
		</mediaobject>
	      </entry>
	      <entry>
		<para>Toto dílo je licencováno pod
		<emphasis>Creative Commons Attribution-Noncommercial-Share
		Alike 3.0 Unported</emphasis>.</para>
	      </entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </informaltable>
<!--
      <para>
	<inlinemediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata valign="bottom" fileref="cc/by-nc-sa.eps" format="EPS" scalefit="1" width="44px" depth="15.5px"/>
	  </imageobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata valign="bottom" fileref="cc/by-nc-sa.svg" format="SVG" scalefit="1" width="44px" depth="15.5px"/>
	  </imageobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata valign="bottom" fileref="cc/88x31.png" format="PNG" scalefit="1" width="44px" depth="15.5px"/>
	  </imageobject>
	</inlinemediaobject> Toto dílo je licencováno pod
	<emphasis>Creative Commons Attribution-Noncommercial-Share
	Alike 3.0 Unported</emphasis>.
      </para>
-->
      <formalpara>
	<title>Neoficiální překlad shrnutí této licence:</title>
	<para>
	  <variablelist>
	    <title>Je možno volně:</title>
	    <varlistentry>
	      <term>sdílet -</term>
	      <listitem>
		<para>
		  kopírovat, distribuovat a veřejně vysílat
		  dílo,
		</para>
	      </listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	      <term>modifikovat -</term>
	      <listitem>
		<para>upravovat dílo,</para>
	      </listitem>
	    </varlistentry>
	  </variablelist>
	  <variablelist>
	    <title>za následujících podmínek:</title>
	    <varlistentry>
	      <term>Označení autorství.</term>
	      <listitem>
		<para>
		  Musíte označit autorství díla způsobem určeným autorem
		  či držitelem licence (avšak ne způsobem který by mohl
		  naznačovat, že se tito hlásí k Vám či k Vašemu použití
		  díla).
		  <!--
		      You must attribute the work in the manner specified
		      by the author or licensor (but not in any way that
		      suggests that they endorse you or your use of the
		      work).
		  -->
		</para>
	      </listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	      <term>Nekomerčně.</term>
	      <listitem>
		<para>
		  <emphasis role="bold">Není možno využívat dílo pro
		  komerční účely.</emphasis>
		</para>
	      </listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	      <term>Stejný způsob licencování.</term>
	      <listitem>
		<para>
		  Pokud modifikujete, upravujete či rozšiřujete dílo,
		  můžete výsledné dílo distribuovat pouze pod stejnou či
		  podobnou licencí.
		</para>
	      </listitem>
	    </varlistentry>
	  </variablelist>
	  <itemizedlist>
	    <listitem>
	      <para>
		Pro jakékoliv použití či distribuci díla musíte jasně
		označit licenční podmínky díla. Nejlépe odkazem na
		webovou stránku Creative Commons: <link
		xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/"/>
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>
		Od jakékoliv z těchto podmínek lze upustit s výslovným
		souhlasem držitele práv k dílu.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>
		Podmínky této licence nemohou oslabit či omezit práva autora.
	      </para>
	    </listitem>
	  </itemizedlist>
	</para>
      </formalpara>
      <para>
	Plný text licence v originálním znění je k dispozici na adrese
	<link
	    xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode"/>.
	Písemnou kopii je možno dopisem vyžádat od
	Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Francisco,
	California, 94105, USA.
      </para>
      <!--
      <para xml:lang="en">
	This work is licensed under the Creative Commons
	Attribution-Noncommercial-Share Alike 3.0 Unported.
	<variablelist>
	  <title>You are free:</title>
	  <varlistentry>
	    <term>to Share</term>
	    <listitem>
	      <simpara>- to copy, distribute and transmit the work</simpara>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	  <varlistentry>
	    <term>to Remix</term>
	    <listitem>
	      <simpara>- to adapt the work</simpara>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>
	<variablelist>
	  <title>Under the following conditions:</title>
	  <varlistentry>
	    <term>Attribution.</term>
	    <listitem>
	      <simpara>
		You must attribute the work in the manner specified
		by the author or licensor (but not in any way that
		suggests that they endorse you or your use of the
		work).
	      </simpara>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	  <varlistentry>
	    <term>Noncommercial.</term>
	    <listitem>
	      <simpara>
		You may not use this work for commercial purposes.
	      </simpara>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	  <varlistentry>
	    <term>Share Alike.</term>
	    <listitem>
	      <simpara>
		If you alter, transform, or build upon this work,
		you may distribute the resulting work only under the
		same or similar license to this one.
	      </simpara>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <simpara>
	      For any reuse or distribution, you must make clear to others the license terms of this work. The best way to do this is with a link to this web page.
	    </simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>
	      Any of the above conditions can be waived if you get
	      permission from the copyright holder.
	    </simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>
	      Nothing in this license impairs or restricts the
	      author's moral rights.
	    </simpara>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	<emphasis>
	  To view a copy of this license, visit <link
	  xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/"/>
	  (summary) and <link
	  xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/legalcode"/>
	  (the full license), or send a letter to Creative Commons,
	  171 Second Street, Suite 300, San Francisco, California,
	  94105, USA.
	</emphasis>
      </para>
      -->
    </legalnotice>
  </info>

  <dedication>
    <para>
      <!-- <foreignphrase>Šrí Krišnapranám</foreignphrase> - Věnováno Bohu. -->
      <!-- TODO -->
<!--      S&#x015A;r&#x012B; K&#x1E5B;&#x1E63;&#x1E47;apran&#x0101;m - Věnováno Bohu. -->
      &#0160;Šrí Krišnapranám - Věnováno Bohu.
    </para>
  </dedication>

  <preface>
    <title>Úvod</title>
    <para>
      Védské náboženství známé pod názvem Hinduismus vlastní největší
      počet svatých spisů. Jejich pouhý výčet je pro neznalce
      ohromující. Základy tohoto náboženství jsou obsaženy
      v upanišadách a esencí upanišad je Bhagavad Gíta. Bhagavad Gíta
      je dialog mezi Šrí Krišnou - Bohem a Ardžunou - člověkem. Místem
      jejich rozhovoru je bojiště, naznačující skutečnost, že život na
      zemi je opravdu střetem mezi dobrem a zlem. Nakonec vítězí
      dobro.
    </para>
    <para>
      Bhagavad Gíta je pojednáním o Realitě nazývané
      <foreignphrase>brahma</foreignphrase> v jejích třech
      kategoriích, které jsou Imanentní Realita, transcendentní
      Realita a absolutní Realita. Svět jevů je imanentní
      Realita. Není to pouhý mechanismus, za který by ho chtěli
      považovat materialisté. Je to Bohem ustanovené cvičiště, kde
      prostřednictvím bolesti a radosti v průběhu života a smrti,
      pomocí přátel a nepřátel jsou všechny bytosti vedeny k rozvoji
      vlastního božství. Tuto pravdu odhaluje v jedenácté kapitole
      Gíty vize kosmické formy Boha, jíž byl požehnán Ardžuna. Viděl,
      že v této formě jsou obsaženy všechny živé
      bytosti. Transcendentní Realita neboli Íšvara obsahuje, řídí a
      ovládá to, co je imanentní. Šrí Krišna je Íšvara vtělený a
      zjevný jako dobrodiní pro oddaného. Tuto realitu mají lidé
      uctívat a zbožňovat. Ti, kdož mají očištěné srdce, mají k ní
      přístup stejně jako Ardžuna, a těm, kteří se zdokonalují, Íšvara
      udělí osvobození. Esencí obou je absolutní Realita -
      <foreignphrase>nirgunabrahma</foreignphrase>, neboli čiré
      vědomí. V něm není místo pro jakoukoli dualitu. Figurka ze soli
      nepřežije koupel v mořské vodě. Stejně tak se rozpustí
      individualita duchovního aspiranta v kosmickém vědomí
      (<foreignphrase>pradžňánam</foreignphrase>). To je cílem
      lidského života.
    </para>
    <para>
      Předmětem jógy je proces a disciplína, s nimiž člověk znovu
      získává svou totožnost
      s <foreignphrase>brahma</foreignphrase>. Vykonání obrovského
      množství práce za trvalého udržování vyrovnané mysli je
      <foreignphrase>karmajóga</foreignphrase>. Sebeovládání až do
      morku kosti je <foreignphrase>rádžajóga</foreignphrase>, která
      učiní člověka
      celistvým. <foreignphrase>Bhaktijóga</foreignphrase> spojuje
      veškeré stvoření v jednotu čisté
      lásky. <foreignphrase>Džňánajóga</foreignphrase> ostří intelekt
      a dovede jogína k uvědomění, že Realita je jedna bez čehokoli
      druhého. Tato kniha je příručkou výše jmenovaných jogínských
      cest.
    </para>
    <para>
      Člověk roste podle toho, jak pěstuje a zušlechťuje svou
      mysl. Možnosti mysli jsou obrovské. Zhruba lze říci, že se
      skládá z vůle, citu a poznání. Prvních šest kapitol Gíty
      pojednává o vývoji vůle, druhých šest kapitol napomáhá rozvoji
      citu až do jeho vyvrcholení v čistou, inspirovanou
      lásku. Posledních šest kapitol vyzdvihuje inteligenci latentní
      v člověku. Harmonický rozvoj těchto tří schopností člověka
      zdokonaluje. K této dokonalosti Bhagavad Gíta směřuje. Proto je
      univerzální biblí.
    </para>
    <para>
      Kromě toho, že popisuje historickou událost, Bhagavad Gíta
      nabízí i subjektivní interpretaci. Bitevní pole Kurukšétra je
      analogické s lidským tělem. Podobně jako si soupeřící
      bratranci Kuruovci a Pánduovci na tomto poli vyřizovali účty, i
      lidské tělo je používáno dobrem a zlem k tomu, aby sloužilo
      jejich účelům. Stejně jako u Kuruovců těch zlých je větší
      počet. Počet dobrých je omezen stejně jako Pánduovců. Střet
      mezi dobrými a špatnými sklony je odvěkým bojem. Většina
      lidstva si zvolila nesprávnou cestu, právě tak, jako byla
      kuruovská vojska mnohem početnější, než byly řady
      Pánduovců. Tak, jak Šrí Krišna - vtělené Božství - řídil
      válečný vůz ctnostných Pánduovců, nachází se svědomí,
      podporující dobro, ve svatostánku všech lidských srdcí. Zlí lidé
      nevěnují pozornost jeho hlasu, stejně jako Kuruovci se
      neřídili Krišnovými radami. Život člověka je bitva, v níž
      nakonec ctnost zvítězí nad neřestí.
    </para>
    <para>
      V Bhagavad Gítě nejsou žádné hlavolamy. Její učení je velmi
      prosté, ač nemusí být pro obyčejného člověka
      srozumitelné. Přesto se doporučuje studovat tuto knihu odstavec
      po odstavci se zbožnou pozorností. Cokoli čtenáře osloví a
      osvítí, nad tím by se měl hluboce zamýšlet. Snazší principy by
      měl uskutečňovat v praxi. Tím začíná proces upevňování se v józe
      a student nutně dosáhne pokroku po stránce etické i
      duchovní. Jak pokročí, zdánlivě složité partie nauky se mu
      vyjasní. Proto je tato kniha vodítkem k duchovnímu rozvoji.
    </para>
    <para>
      Kdo umí číst původní sanskrtský text, měl by každý den zbožně
      recitovat jednu kapitolu. Překlad může sledovat zároveň nebo
      dodatečně.
    </para>
    <para>
      Studium a praktikování pouček Bhagavad Gíty promění obyčejného
      jedince ve významného člověka bez střetu s jakýmkoli
      náboženským vyznáním.
    </para>
  </preface>

  <preface>
    <title>Gíta dhjánam (meditace nad Gítou)</title>
    <simpara>
      Óm, ó Bhagavad Gíto, jejímž prostřednictvím byl Ardžuna (Partha)
      osvícen samotným Pánem Nárájanou; ó Gíto, která jsi byla
      starobylým mudrcem Vjásou vložena do Máhábharaty, Božská matko,
      ničitelko znovuzrozování, jež nás zahrnuješ nektarem
      <foreignphrase>advaity</foreignphrase>; ty, která sestáváš
      z osmnácti kapitol - o tobě, ó Bhagavad Gíto, láskyplná matko,
      medituji.
    </simpara>
      <simpara>
	Pozdravení tobě, Vjáso pronikavého intelektu s očima
	podobajícími se okvětním listům plně rozvitého lotosového
	květu; ó Vjáso, který jsi zapálil lampu poznání naplněnou
	olejem Máhábharaty.
      </simpara>
      <simpara>
	Pozdravení Krišnovi - Paridžátovi, neboli Stromu splněných
	přání (Kalpataru), splniteli všech přání těm, kteří u něho
	hledají útočiště, držiteli hůlky v jedné ruce a
	<foreignphrase>džanamudry</foreignphrase><remark>(džňánamudry?)</remark>
	(symbol vědění) ve druhé, dárci nektaru vydojeného z Gíty.
      </simpara>
      <simpara>
	Všechny upanišady jsou jako krávy; ten, kdo je dojí, je Krišna
	- pasáček krav. Tele je Partha a jedinci s očištěným
	intelektem jsou poživači mléka. Mléko je svrchovaný nektar
	Gíty.
      </simpara>
      <simpara>
	Vzdávám poctu Pánu Krišnovi, učiteli světa, synu Vásudévy,
	přemožiteli Kamsy a Chanury; Krišnovi, jenž je nejvyšší
	blažeností Dévakí.
      </simpara>
      <simpara>
	Vzdávám poctu Mádhavovi, zdroji nejvyššího blaha, jehož
	milostí němí mluví a chromí překračují hory.
      </simpara>
      <simpara>
	Vzdávám poctu Bohu, kterého Brahma, Varuna, Indra, Rudra a
	Marutové chválí božskými chvalozpěvy ústy těch, již je i
	s <foreignphrase>angy</foreignphrase> recitují ze sámavédy na
	způsoby <foreignphrase>pada</foreignphrase> a
	<foreignphrase>krama</foreignphrase>; jehož opěvují upanišady
	viděné meditujícími jogíny myslí zcela zaujatou Bohem, kterého
	ani zástupy <foreignphrase>dévů</foreignphrase> a
	<foreignphrase>asurů</foreignphrase> (bohů a démonů) plně
	nepoznaly.
      </simpara>    
  </preface>

  <part>
    <title>Karma-jóga</title>

  <chapter>
    <title>Ardžunova malomyslnost</title>
    <para><phrase>Dhrtaráštra pravil:</phrase></para>
    <simpara>
      Pověz, ó Sandžájo, co činili mí bojechtiví synové a synové
      Pándua shromáždění na Kurukšétře - poli náboženských dějů?
    </simpara>
    <para><phrase>Sandžája řekl:</phrase></para>
    <simpara>
      Když nyní princ Durjódhana zhlédl seřazené pánduovské vojsko,
      přiblížil se ke svému učiteli Drónovi a oslovil ho těmito
      slovy:
    </simpara>
    <simpara>Pohleď, ó pane, na mocnou armádu pánduovských synů, jíž
    velí Drupadův syn, tvůj nadaný žák.</simpara>

<simpara>Jsou zde mocní lučištníci, váleční druzi hrdinného Ardžuny a Bhímy; Jujudhana, Viráta a Drupada, velký bojovník na válečném voze.</simpara>

<simpara>Také Dhrštakétu, Čekitana a chrabrý král Káší, Purudžit, Kuntibhódža a Saibja, nejlepší z mužů.</simpara>

<simpara>Odvážný Judhamanju, udatný Uttamaudža, Saubhadra a Draupadiho synové - všichni jsou významnými bojovníky na válečných vozech.</simpara>

<simpara>Věz, ó nejlepší z dvakrát narozených, kdo jsou naši vynikající náčelníci, velitelé mé armády. Pro tvou informaci je vyjmenuji.</simpara>

<simpara>Jsou to: Tvoje ctihodnost, Bhíšma, Karna, Kripa,vítězný v boji, Ašvattama, Vikarna a také Saumadatti.</simpara>

<simpara>Ještě tam jsou i jiní rekové, dobře vycvičení ve válečnictví, kteří, vyzbrojeni nejrůznějšími zbraněmi a střelami, jsou připraveni za mne položit život.</simpara>

<simpara>Početná je naše armáda vedená Bhíšmou, ale skrovná je armáda protivníka pod vedením Bhímy.</simpara>

<simpara>Nechť nyní každý z vás zaujme místo ve svém oddíle a na každý pád ochraňujte zejména Bhíšmu.</simpara>

<simpara>Aby dodal odvahu Durjódhanovi, Bhíšma, mohutný kmet a nejstarší z rodu Kuruovců, zařval jako lev a zatroubil na svou lasturu.</simpara>

<simpara>Vtom náhle zavřeštěly lastury, tympány a bubny, trubky a volské rohy. Byl to příšerný lomoz.</simpara>

<simpara>Potom Mádhava a Pándava, sedící na velkolepém válečném voze se spřežením bílých ořů, s půvabem zaduli do svých božských lastur.</simpara>

<simpara>Na Pančadžanju troubil Hrišikéša a na Dévattu Dhanandžája. Vrikódara hrůzných hrdinských činů troubil na svou velikou lasturu Paundru.</simpara>

<simpara>Král Judišthira, syn Kuntí, troubil na Anantavidžaju; Nakula a Sahádéva na Sughošu a Manipušpaku</simpara>

<simpara>a vládce Káší, zručný lučištník a Sikhandi, bojovník na válečném voze, Dhrštadjumna a Vimta a neporazitelný Satjaki,</simpara>

<simpara>ó vládče země! Drupada a synové Draupadi a mocný ozbrojený syn Subhadry - ti všichni také troubili na své lastury.</simpara>

<simpara>Bouřlivá vřava plnící nebe i zemi ozvěnou rozdírala srdce Dhrtaráštrových synů.</simpara>

<simpara>Potom, ó vládče země, při pohledu na Dhrtaraštrova vojska seřazená k boji, který měl právě začít, Pándava, jenž měl ve svém znaku Hanumána, pozvedl luk a oslovil Krišnu těmito slovy:</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Zajeď s mým vozem mezi armády, ó Ačjuto, abych mohl spatřit zde seřazené válkychtivé muže, s nimiž musím vybojovat tuto bitvu.</simpara>
<simpara/>

<simpara>Chci poznat ty, kteří se zde houfují k boji, aby se zavděčili zle smýšlejícímu Dhrtaraštrovu synovi.</simpara><!-- 23 -->

<para><phrase>Sandžája řekl:</phrase></para>

<simpara>Ó Bhárato, na Gudakéšovo přání Hrišikéša postavil nejlepší vozy mezi obě armády.</simpara>

<simpara>Tváří v tvář Bhíšmovi a Drónovi a všem vládcům země promluvil: <quote>Ó Partho, pohleď na všechny Kuruovce zde shromážděné.</quote></simpara>

<simpara>Z toho místa Partha spatřil v obou armádách strýce z otcovy strany, dědečky, učitele, strýce z matčiny strany, bratrance, syny vnuky, přátele, tchány a dobrodince.</simpara>

<simpara>Hledě na svoje příbuzné seřazené na svých místech byl naplněn svíravým soucitem a se smutkem promluvil.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Při pohledu na své příbuzné shromážděné zde s úmyslem válčit vypovídají mi mé údy službu, ó Krišno. I v ústech mi vyschlo.</simpara>

<simpara>Moje tělo se třese a ježí se mi vlasy. Luk Gandiva mi padá z ruky a pálí mě kůže na celém těle.</simpara>

<simpara>Nedokáži stát a mysl je v jednom víru; a navíc, Krišno, vidím nepříznivá znamení.</simpara>

<simpara>Nevidím, co dobrého by mohlo vzejít z vraždy mých blízkých v boji. Ó Krišno, netoužím po vítězství, ani po říši, dokonce ani po žádných požitcích.</simpara>

<simpara>K čemu nám bude říše, požitky nebo dokonce život, ó Góvindo?</simpara>

<simpara>Ti, pro které se sháníme po království, radovánkách a požitcích, stojí zde na bojišti a dávají všanc své životy i majetek.</simpara>

<simpara>Učitelé, otcové, synové jakož i dědové, strýcové z matčiny strany, tcháni, vnuci, švagři a další příbuzní.</simpara>

<simpara>I kdybych měl být jimi zabit, nechtěl bych, ó Mádhusúdano, zabíjet je ani za cenu vlády nad třemi světy, jak potom za cenu vlády nad zemí?</simpara>

<simpara>Jakou rozkoš nám může, ó Džanardáno, přinést sprovodit ze světa Dhrtaráštrovy syny? Zabitím těchto zoufalců se jen dopustíme hříchu.</simpara>

<simpara>Proto bychom Dhrtaráštrovy syny, naše příbuzné, neměli zabíjet. Neboť zabijeme-li své příbuzné, jak můžeme být šťastni, ó Mádhavo?</simpara>

<simpara>I když oni s rozumem zamlženým chamtivostí by nepokládali za provinění vyhlazení rodiny, ani nepovažují nepřátelství vůči přátelům za zločin.</simpara>

<simpara>Proč bychom se neměli naučit před takovým hříchem couvnout, ó Džanardáno, když vidíme ve vyhlazení rodiny zlo?</simpara>

<simpara>Je-li zničena rodina, vyhasnou její od pradávna uctívané zvyklosti. S přerušením posvátných obřadů je celá rodina stižena bezbožností.</simpara>

<simpara>S rozmáhající se bezbožností, ó Krišno, se ženy v rodinách stávají necudné a ostatní ženy zkažené, ó Varšnéjo. Z toho pochází míšení kast.</simpara>

<simpara>Takové rodiny a ničitele rodin za míšení kast vskutku čeká peklo, neboť jejich předkům jsou odepřeny obětiny a úlitby živlům.</simpara>

<simpara>Věčné kastovní ctnosti a rodinné zásluhy jsou zničeny zmatením kast, zaviněným těmi, kteří ničí rodiny.</simpara>

<simpara>Jak jsme slyšeli, ó Džanardáno, peklo je vpravdě dlouhodobým domovem těch, kteří přerušili své náboženské praktiky.</simpara>

<simpara>Vedeni lačností po potěšení vládnout království pojali jsme želbohu úmysl dopustit se hříchu zabíjení svých soukmenovců.</simpara>

<simpara>Pro mne by bylo vskutku lépe, kdyby Dhrtaráštrovi synové se zbraněmi v ruce zabili mě neozbrojeného a nekladoucího odpor.</simpara>

<para><phrase>Sandžája pravil:</phrase></para>

<simpara>Tak hovořil Ardžuna na bitevním poli. Přemožen lítostí usedl na sedátko svého válečného vozu a odložil luk a šípy.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty je poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou prvním pojednáním, označeným názvem ARDŽUNOVA MALOMYSLNOST. -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga poznání</title>
    <para><phrase>Sandžája řekl:</phrase></para>

<simpara>Následující slova pronesl Mádhusúdana tomu, kdo přemožen soucitem se utápěl v tísni a jehož oči byly na základě velké sklíčenosti plné slz.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán pravil:</phrase></para>

<simpara>Odkud se právě v této rozhodné chvíli u tebe vzala taková nemužná, do nebe volající a hanebná sklíčenost, Ardžuno?</simpara>

<simpara>Ó Partho, nepoddávej se slabosti, to se k tobě nehodí. Odvrhni svou malichernou slabost srdce. Probuď se, přemožiteli nepřátel!</simpara>

<para><phrase>Ardžuna odvětil:</phrase></para>

<simpara>Ó ničiteli Mádhua, ničiteli nepřátel, jak mám svými šípy protiútočit na Bhíšmu a Drónu, kteří jsou hodni uctívání?</simpara>

<simpara>O mnoho lepší je na tomto světě jíst chléb žebráků, než zabít tak velkodušné mistry. Kdybych je i zabil, samotná moje radost z bohatství a světských tužeb bude poskvrněna krví.</simpara>

<simpara>Ať již zvítězíme my nad nimi, nebo oni nad námi - nevím, co by bylo lepší. Jsou to právě tito Dhrtaráštrovi synové, stojící teď před námi, o nichž tvrdím, že kdybychom je zabili, už by se nám nechtělo dále žít.</simpara>

<simpara>Moje osobnost ztěžkla pod tíhou malomyslnosti. Mé chápání je zmatené, nevím, co je mou povinností. Snažně Tě prosím, řekni mi s konečnou platností, co je pro mne dobré. Jsem Tvůj žák, pouč mě, neboť jsem se k Tobě uchýlil.</simpara>

<simpara>Nenalézám žádný lék na žal, který mi spaluje smysly, přesto, že bych mohl získat prosperitu a jednoznačnou suverenitu vlády nad zemí i dokonce nad nebešťany.</simpara>

<para><phrase>Sandžája řekl:</phrase></para>

<simpara>Poté, co takto oslovil Pána smyslů, Gudakéša, postrach nepřátel, prohlásil: <quote>Nebudu bojovat,</quote> načež se odmlčel.</simpara>

<simpara>Potom, ó Bhárato, Hrišikéša odpověděl tomu, jenž mezi dvěma armádami propadl malomyslnosti, a přitom se zdálo, jako by se usmíval.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Oplakáváš ty, které není třeba oplakávat, a přitom cituješ slova moudrosti. Moudří se nermoutí ani nad živými, ani nad zemřelými.</simpara>

<simpara>Nikdy nebylo, že bychom Já nebo ty nebo tito vládnoucí princové neexistovali, ani nebude, že bychom někdy v budoucnosti přestali existovat.</simpara>

<simpara>Stejně jako ten, jenž sídlí v těle, v tomto těle zažívá dětství, mládí a stáří, tak také přechází do těla dalšího. Zůstává stále ryzí, ničím nedotčený.</simpara>

<simpara>Styk smyslů s jejich předměty, ó synu Kuntí, vytváří pocity tepla a chladu, bolesti a potěšení. Tyto pocity přicházejí a odcházejí, nejsou trvalé. Snášej je trpělivě, ó Bhárato.</simpara>

<simpara>Ten, ó nejlepší z lidí, je způsobilý získat nesmrtelnost, koho toto netrápí, kdo je vyrovnaný v bolesti a radosti a je vytrvalý.</simpara>

<simpara>To neskutečné neexistuje, to skutečné nikdy nepřestane existovat. Pravdu o obojím realizovali zřeci.</simpara>

<simpara>Věz, že to, čím je všechno tady prostoupeno, je vpravdě nezničitelné. Nikdo nemůže přivodit zkázu toho, co je neměnné.</simpara>

<simpara>Všechna těla toho, kdo v nich přebývá a kdo je věčný, nezničitelný a nezměřitelný, mají, jak řečeno, svůj konec. Proto bojuj, Bhárato!</simpara>

<simpara>Ten, kdo má átmána za vraha, i ten, kdo ho považuje za zavražděného - oba jsou nevědomí. Átmán nezabíjí, ani není zabit.</simpara>

<simpara>Átmán se nerodí, ani neumírá. U něho neexistuje ani začátek, ani konec bytí. Nezrozený, věčný, stálý a odvěký není zabit, když je zabito tělo.</simpara>

<simpara>Kdo zná átmána jako nezničitelného, věčného, nezrozeného a neměnného, jak by mohl zabíjet, nebo zapříčinit, aby zabíjel někdo jiný, ó Partho?</simpara>

<simpara>Stejně jako člověk odkládá obnošené šaty a obléká nové, vtělení odkládají vyčerpaná těla a vcházejí do nových.</simpara>

<simpara>Zbraně átmána nezraní, oheň Ho neožehne, voda Ho nesmočí a vítr nevysuší.</simpara>

<simpara>Toto vlastní Já je nezranitelné, nehořlavé a nedá se smočit ani vysušit. Je věčné, vše-prostupující, stálé, nehybné a nepomíjející.</simpara>

<simpara>O átmánu se říká, že je neprojevený, myslí nepostižitelný a neměnný. Proto, pokud jsi Ho takto poznal, neměl by ses rmoutit.</simpara>

<simpara>Ani máš-li zato, že átmán podléhá stálému zrozování a umírání, ani tehdy by ses neměl poddávat zármutku, ó mocný ve zbrani.</simpara>

<simpara>Všechno, co se narodilo, podléhá jisté smrti. To, co zemřelo, se určitě narodí. Proto bys neměl naříkat nad tím, co je nevyhnutelné.</simpara>

<simpara>Všechny bytosti jsou, ó Bhárato, na počátku neprojevené, pak projevené a na konci opět neprojevené. Jaký má tedy smysl se trýznit?</simpara>

<simpara>Někdo vidí vlastní Já jako nádherné, druhý Ho nazývá podivuhodným, další o Něm slyšel jako o podivném a jiný, ač o Něm slyšel, neví o Něm zhola nic.</simpara>

<simpara>On, jenž sídlí v tělech, je navždy nezranitelný, ó Bhárato, proto by ses neměl rmoutit pro žádnou bytost.</simpara>

<simpara>Přihlédneš-li navíc ke své vlastní povinnosti, neměl bys kolísat, neboť pro <foreignphrase>kšatriju</foreignphrase> není nic vítanější než spravedlivá válka.</simpara>

<simpara>Šťastni jsou <foreignphrase>kšatriové</foreignphrase>, ó Partho, jimž se nabízí takový boj, který, jimi nevyhledaný, přichází jako otevřená brána do nebe.</simpara>

<simpara>Ale jestli nepůjdeš bojovat tuto spravedlivou válku, dáváš v zástavu svou povinnost i čest a dopustíš se hříchu.</simpara>

<simpara>Lidé budou navždy hovořit o tvé bezectnosti. Pro člověka s dobrým jménem je hanba zajisté horší než smrt.</simpara>

<simpara>Velcí bojovníci na válečných vozech se na tebe budou dívat jako na dezertéra ze strachu před bojem. Tebou, jehož si vysoce cenili, budou opovrhovat.</simpara>

<simpara>I tví nepřátelé budou pomlouvat tvou sílu a hovořit o tobě nepatřičně. Co může být bolestnější než to?</simpara>

<simpara>Budeš-li zabit, získáš nebe, zvítězíš-li, získáš zemi. Proto povstaň, rozhodnutý bojovat, ó synu Kuntí!</simpara>

<simpara>Stav se stejně k bolesti jako k radosti, k zisku jako ke ztrátě, k vítězství jako k porážce a pusť se do boje. Tak nebudeš hřešit.</simpara>

<simpara>Byl ti podán ideál poznání Sebe. Nyní si poslechni, jak to máš uskutečňovat v praxi. Takto vybaven, Partho, prolomíš pouta karmy.</simpara>

<simpara>Přitom žádné úsilí nemůže přijít nazmar ani to nemůže mít žádný nepříznivý dopad. Praktikování i malé části této <foreignphrase>dharmy</foreignphrase> chrání před velkým strachem.</simpara>

<simpara>Lidé s pevným úmyslem, ó potěšení Kuruovců, mohou dospět jen k jedinému rozhodnutí, zatímco rozhodování lidí s nepevným úmyslem se rozvětvuje do nekonečna.</simpara>

<simpara>Nemoudří si libují v květnatých disputacích o védách a tvrdí, že nic kromě toho neexistuje.</simpara>

<simpara>Jsou plni přání a za účel zrození a životního konání považují dosažení nebe. Jejich slova jsou plna popisů specifických rituálů přinášejících potěšení a vysoké postavení.</simpara>

<simpara>Není však žádné zakotvení mysli pro ty, kteří okradeni o schopnost rozlišování lpí na potěšení a moci.</simpara>

<simpara>Védy jmenují tři <foreignphrase>guny</foreignphrase>. Ty, Ardžuno, tři <foreignphrase>guny</foreignphrase> přesáhneš. Osvoboď se od párů protikladů, buď vždy vyrovnán, nestarej se o získání a podržení, buď soustředěn na vlastní Já.</simpara>

<simpara>Pro osvíceného bráhmana jsou všechny védy stejně užitečné jako nádrž s vodou v době potopy.</simpara>

<simpara>Hleď, abys plnil povinnosti, ale nečiň si nárok na jejich ovoce. Nebuď konatelem, produkujícím ovoce karmy, ale také nebuď nakloněn nečinnosti.</simpara>

<simpara>Buď činný, ó Dhanandžájo, upevněn v józe, odříkej se lpění, buď vyrovnaný při úspěchu i nezdaru. Vyváženost je vskutku jóga.</simpara>

<simpara>Motivovaná <foreignphrase>karma</foreignphrase>, ó Dhanandžájo, je daleko nižší než <foreignphrase>karma</foreignphrase> konaná s vyrovnanou myslí. Hledej útočiště v klidné mysli. Ti, kdož touží po výsledcích, jsou ubožáci.</simpara>

<simpara>Kdo je zakotven ve vyrovnané mysli, osvobodí se v tomto životě jak od hříchu, tak od ctnosti. Proto se věnuj józe. Práce dokonale vykonaná je vskutku jóga.</simpara>

<simpara>Moudří, obdaření vyrovnanou myslí, odříkající se ovoce svých činů, osvobození z pout zrozování se vpravdě ubírají do neposkvrněného stavu.</simpara>

<simpara>Až tvé chápání překročí zamlžení klamem, staneš se lhostejný ke všemu, cos slyšel, i k tomu, co máš ještě uslyšet.</simpara>

<simpara>Až tvůj intelekt zmítaný protichůdnými názory se ustálí v rovnovážném stavu a v něm pevně zakotví, potom se dostaneš do jógy.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Ó Kéšavo, co je známkou člověka, který dosáhl trvalé moudrosti, ponořený v samádhi? Jak takový člověk ustálený v moudrosti hovoří, jak sedí a chodí?</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán odpověděl:</phrase></para>

<simpara>Ó Partho, když člověk opustí všechna přání srdce a je spokojen ve vlastním Já s vlastním Já, pak o něm lze říci, že je ustálen v moudrosti.</simpara>

<simpara>Ten, jehož mysl není zneklidněna při protivenství, kdo netouží po štěstí, je prost náklonností, strachu a hněvu, je <foreignphrase>muni</foreignphrase>, ustálený v moudrosti.</simpara>

<simpara>Kdo není nikde připoután, kdo nejásá při přijímání dobra a není skleslý při setkání se se zlem, je zakotven v moudrosti.</simpara>

<simpara>Když navíc dokáže odtáhnout své smysly od smyslových předmětů jako želva zatahuje údy, je jeho moudrost upevněná.</simpara>

<simpara>Předměty smyslů u zdrženlivého člověka odpadávají, ale touha po nich nemizí. Jeho touha končí až při poznání Nejvyššího.</simpara>

<simpara>Vzrušené smysly, ó synu Kuntí, vášnivě unášejí mysl dokonce i moudrého člověka, který usiluje o dosažení dokonalosti.</simpara>

<simpara>Jogín, jenž ovládl všechny smysly, sedí soustředěn na Mne jako na Nejvyšší cíl. Stálá je moudrost těch, kteří si podmanili smysly.</simpara>

<simpara>Přemítáním o smyslových objektech se k nim člověk připoutává. S připoutaností přichází chtění a z chtění klíčí hněv.</simpara>

<simpara>Hněv následuje klam, z klamu vzniká zmatená paměť, z pomatené paměti zruinovaný rozum a na zničený rozum člověk zachází.</simpara>

<simpara>Avšak disciplinovaný jogín, pohybující se mezi předměty s ovládanými smysly, oproštěný od sympatií a antipatií, dojde klidu.</simpara>

<simpara>V klidu se rozpustí všechen zármutek. Neboť intelekt lidí s pokojnou myslí se brzy zakotví ve stavu rovnováhy.</simpara>

<simpara>V lidech s vrtkavou myslí není žádná moudrost ani schopnost meditace. Pro nemeditativní jedince není žádný mír. A jak se mohou lidé bez míru těšit ze štěstí?</simpara>

<simpara>Tak jako vichr odfoukne loď na vodě, mysl poddávající se bloudícím smyslům odnáší schopnost rozlišovat.</simpara>

<simpara>Proto, ó mocný ve zbrani, tomu, kdo plně odpoutal své smysly od jejich předmětů, se dostává vyváženého poznání.</simpara>

<simpara>V době, která je pro všechny bytosti nocí, disciplinovaný člověk bdí, ale čas, kdy bdí všechny bytosti, je nocí pro <foreignphrase>muniho</foreignphrase>, jenž poznal átmána.</simpara>

<simpara>Míru nedosáhne člověk plný přání, ale ten, v němž všechny touhy splývají stejně, jako řeky splynou s oceánem - plným a nehybným.</simpara>

<simpara>Míru dosáhne ten, kdo žije bez tužeb, osvobozen od všeho chtění a prost pocitu <quote>já</quote> a <quote>mé</quote>.</simpara>

<simpara>Toto, ó Partho, je stav <foreignphrase>brahma</foreignphrase>. Nikdo z těch, kteří jej dosáhli, není zmaten. Kdo v něm zakotví třeba až v hodině smrti, vejde do jednoty s <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gity je poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou druhým pojednáním, nazvaným JÓGA POZNÁNÍ. -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga činnosti</title>

    <para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Je-li podle Tvého názoru, ó Džanardáno, vědění vyšší než konání, proč mě pak, Kéšavo, ukládáš tuto hrůzyplnou činnost?</simpara>

<simpara>Svými slovy mě přivádíš do rozpaků; je to, jako bys zmátl mé chápání. Řekni mi jasně, kterou cestu mám sledovat, abych dosáhl Nejvyššího.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Hned na počátku jsem světu ustanovil dvojí cestu, ó nevinný, stezku poznání pro rozlišující a stezku práce pro činorodé.</simpara>

<simpara>Člověk se nestává nečinným tím, že přestane konat, ani nedosáhne dokonalosti pouhým odříkáním.</simpara>

<simpara>Nikdo nemůže ani na okamžik zůstat úplně nečinný, neboť každý je nevyhnutelně dohnán k akci <foreignphrase>gunami</foreignphrase>, zrozenými z přírody (<foreignphrase>prakrti</foreignphrase>).</simpara>

<simpara>Takový pomýlený člověk, který sedí ovládaje orgány činnosti, zatímco v mysli se zabývá smyslovými předměty, je nazýván pokrytcem.</simpara>

<simpara>Avšak ten, kdo nepřipoután svou myslí ovládá smysly a řídí své orgány činnosti při výkonu práce, takový člověk, ó Ardžuno, vyniká.</simpara>

<simpara>Zaměstnávej se plněním svých povinností, neboť konání je vyšší než nekonání. Bez činnosti by bylo i udržování vlastního těla nemožné.</simpara>

<simpara>Všechny činy nekonané jako <foreignphrase>jadžňa</foreignphrase> tě poutají ke světu. Proto, ó synu Kuntí, všechno dělej bez připoutanosti a se vší opravdovostí jen a jen jako oběť.</simpara>

<simpara>Poté, co na počátku Pradžapati stvořil člověka spolu s obětí, řekl: <quote>Prostřednictvím oběti se budete rozmnožovat a oběť bude jako dojná kráva plnící vaše přání.</quote></simpara>

<simpara>Oběťmi uctívejte <foreignphrase>dévy</foreignphrase> (bohy) a nechť bohové opatrují vás. Tato vzájemná láska vám přinese nejvyšší dobro.</simpara>

<simpara><foreignphrase>Dévové</foreignphrase> uctívaní obětí vás obdaří radostmi, které si přejete. Kdo si užívá jejich darů aniž jim něco vrací, je vskutku zlodějem.</simpara>

<simpara>Dobří lidé živící se zbytky z oběti jsou osvobozeni od všech hříchů, ale hříšní, kteří si vaří jen pro sebe, opravdu pojídají hřích.</simpara>

<simpara>Z jídla vznikají bytosti, jídlo vyrůstá z deště. Déšť přichází z <foreignphrase>jadžni</foreignphrase> (oběť). <foreignphrase>Jadžňa</foreignphrase> se rodí z karmy.</simpara>

<simpara>Věz, že <foreignphrase>karma</foreignphrase> vznikla z véd a védy z Nesmrtelného. Samotným středem všeprostupující védy je proto <foreignphrase>jadžňa</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Kdo na zemi nenásleduje tento koloběh, kdo žije hříšně v radovánkách smyslů, ten nadarmo žil, ó Partho.</simpara>

<simpara>Na druhé straně člověk, který se raduje z Já, je spokojen s Já a zakotven v Já, je zproštěn jakékoli povinné služby.</simpara>

<simpara>Pro něho už na tomto světě nezbývá nic, čeho by měl jakoukoli činností dosáhnout; nic neztrácí tím, že nějakou činnost nevykoná, ani není na nikom pro cokoli závislý.</simpara>

<simpara>Proto stále vykonávej svou povinnou službu bez připoutanosti, neboť plněním svých povinností bez připoutanosti člověk vskutku dosáhne Nejvyššího.</simpara>

<simpara>Džanaka i jiní vpravdě dosáhli dokonalosti skrze činnost. I s přihlédnutím k vedení ostatních lidí bys měl být činný.</simpara>

<simpara>Cokoli dělá významný člověk, ostatní ho následují; následují jeho příklad.</simpara>

<simpara>Ve všech třech světech, Partho, není nic, co jsem Já neučinil, a nic, čeho lze dosáhnout, nezůstává nedosaženo; a přece jsem neustále činný.</simpara>

<simpara>Kdybych vytrvale nepracoval, lidé by Mě ve všem následovali.</simpara>

<simpara>Kdybych ustal v činnosti, tyto světy by zahynuly. Byl bych příčinou zmatení druhů a zničení bytostí.</simpara>

<simpara>Stejně jako neosvícení lidé konají, připoutání ke svým činům, tak by měli osvícení dělat vše bez připoutanosti s přáním vést zástupy následovatelů.</simpara>

<simpara>Nechť moudrý člověk neznepokojuje mysl nevědomých, kteří se drží cesty karmy. Svým vytrvalým a přesným konáním ať je pro ostatní v jejich aktivitách stimulem.</simpara>

<simpara>Všechnu karmu vykonávají <foreignphrase>guny</foreignphrase> přírody. Člověk s chápáním zastřeným egoismem si myslí: <quote>já jsem tím, kdo koná.</quote></simpara>

<simpara>Ale kdo intuitivně poznal podstatu <foreignphrase>gun</foreignphrase> a karmy, ó mocný ve zbrani, ten ví, že <foreignphrase>guny</foreignphrase> v podobě smyslů pouze setrvávají s <foreignphrase>gunami</foreignphrase> ve formě předmětů, a nenechává se zaplést.</simpara>

<simpara>Ti, kteří se <foreignphrase>gunami</foreignphrase> <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> dali oklamat, připoutávají se k funkci <foreignphrase>gun</foreignphrase>. Člověk, který dosáhl dokonalého poznání, by neměl znepokojovat průměrné lidi, jejichž vědění není dokonalé.</simpara>

<simpara>Odevzdej Mi všechny činy s myšlenkami soustředěnými na Já, osvobozen od nadějí a sobectví a vyléčen z horečky mysli pusť se do boje.</simpara>

<simpara>I ti, kteří se vždy drží Mého učení, jsou plni víry (<foreignphrase>šraddhá</foreignphrase>) a oproštěni od hnidopišství, jsou osvobozeni od svých činů.</simpara>

<simpara>Ale ti, kteří do Mého učení šťourají, neřídí se jím, mají klamné vědění a nemají žádnou rozlišovací schopnost, věz, že je čeká záhuba.</simpara>

<simpara>I moudrý člověk se chová podle své přirozenosti. Tvorové se chovají podle své přirozenosti. Co zmůže její potlačování?</simpara>

<simpara>Přitažlivost a odpudivost smyslů vůči jejich dotyčným objektům je přirozená. Nechť se nikdo nedostává pod jejich nadvládu. Jsou to jeho skuteční nepřátelé.</simpara>

<simpara>Vlastní <foreignphrase>dharma</foreignphrase>, třeba nedokonalá, je lepší než sebelépe splněná <foreignphrase>dharma</foreignphrase> druhého. Lepší je smrt ve vlastní <foreignphrase>dharmě</foreignphrase>. <foreignphrase>Dharma</foreignphrase> druhých je plná strachu.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Co člověka zavléká do hříchu, třeba i proti jeho vůli, ó Varšnéjo? Co ho k tomu tlačí tak velikou silou?</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán odpověděl:</phrase></para>

<simpara>Je to chtění, toto zlo zrozené z radžóguny, které vše pohltí a je skrz na skrz hříšné. Poznej, že to je tvůj pozemský nepřítel.</simpara>

<simpara>Stejně jako je oheň zahalen kouřem, zrcadlo pokryto prachem a embryo obklopeno dělohou <quote>To</quote> je zahaleno <quote>oním</quote>.</simpara>

<simpara>Poznání je překryto tímto nenasytným ohněm chtění, jež je trvalým nepřítelem moudrých, ó synu Kuntí.</simpara>

<simpara>Říká se, že sídlí ve smyslech, v mysli a intelektu a jejich pomocí člověka klame tím, že zastírá jeho moudrost.</simpara>

<simpara>Proto, ó vynikající mezi Bháraty, ovládaje své smysly zabij to hříšné chtění ničící poznání a bránící v realizaci.</simpara>

<simpara>Říká se, že smysly jsou vyšší než tělo, mysl je vyšší než smysly, intelekt je výš než mysl, a to, co je výš než intelekt, je átmán.</simpara>

<simpara>S plným vědomím, že átmán je nad intelektem, a ovládaje sebe pomocí vyššího Já, zabij nepřítele v podobě chtění, které se velmi těžko přemáhá.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou je třetím pojednáním, nazvaným JÓGA ČINNOSTI. -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga odříkání se činnosti při dosaženém poznání</title>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Tuto nesmrtelnou jógu jsem vyložil Vivašvatovi, Vivašvat ji vykládal Manuovi a Manu Ikšvakovi.</simpara>

<simpara>Takto byla postupně předávána, takže ji znali ctihodní mudrci. V průběhu dlouhých věků tato jóga ve světě upadala, ó vyhladiteli nepřátel.</simpara>

<simpara>Tutéž starobylou jógu jsi dnes vyslechl ode Mne, neboť tys Můj oddaný a přítel a toto tajemství je skutečně nejvyšší.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Ty ses narodil později než Vivašvat, jak tomu mám rozumět, žes mu na počátku vykládal jógu?</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán odvětil:</phrase></para>

<simpara>Mnohá jsou zrození, která jme ty a Já podstoupili, Ardžuno. Já je všechny znám, zatímco ty, Parantapo, je neznáš.</simpara>

<simpara>Přesto, že jsem nezrozený, nesmrtelný a Pánem tvorstva, podrobuji si <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> a pomocí své vlastní máji vstupuji v bytí.</simpara>

<simpara>Kdykoli upadá <foreignphrase>dharma</foreignphrase> a narůstá <foreignphrase>adharma</foreignphrase>, Já se vtěluji, ó Bhárato.</simpara>

<simpara>Pro ochranu dobrých, zničení zlých a obnovu <foreignphrase>dharmy</foreignphrase> se rodím vždy znovu věk od věku.</simpara>

<simpara>Ten, kdo takto v pravém světle poznal Mé božské zrození a Mou činnost, po odložení své tělesné schránky se znovu nerodí, ale přichází, Ardžuno, ke Mně.</simpara>

<simpara>Prosti vášně, strachu a zloby, naplněni Mnou, nalézající útočiště ve Mně, očištěni pokáním v ohni poznání mnozí vešli v Mé bytí.</simpara>

<simpara>Jakoukoli formou se lidé se Mnou ztotožňují, toutéž formou jim plním jejich přání. Lidé, ó Partho, ke Mně přicházejí po všech Mých cestách.</simpara>

<simpara>Toužíce po úspěchu svých pozemských aktivit uctívají bohy, neboť v tomto světě lidí se úspěch činnosti dostavuje rychle.</simpara>

<simpara>Systém čtyř kast jsem ustanovil Já podle různého rozložení <foreignphrase>gun</foreignphrase> i karmy. I když jsem toho původcem, věz, že jsem nečinný a neměnný.</simpara>

<simpara>Ani se Mě činy nedotýkají, ani si nežádám jejich ovoce. Toho, jenž Mě takto poznal, činy nepoutají.</simpara>

<simpara>S tímto poznáním konali i starodávní hledači pravdy, usilující o osvobození. Proto i ty čiň stejně jako oni za starých časů.</simpara>

<simpara>I mudrci jsou na rozpacích, co je činnost a co nečinnost. Proto ti povím, co je činnost a s tímto poznáním budeš osvobozen od zla.</simpara>

<simpara>Je třeba rozlišovat činnost, zakázanou činnost a nečinnost, neboť cesty karmy jsou nevyzpytatelné.</simpara>

<simpara>Ten, kdo vidí nečinnost v činnosti a činnost v nečinnosti je moudrý mezi muži, je jogínem a všeho dosáhne.</simpara>

<simpara>Toho, jehož činnost je osvobozená od očekávání a touhy po výsledcích a jehož činy jsou spalovány ohněm poznání, mudrci nazývají moudrým.</simpara>

<simpara>Po oproštění se od připoutanosti k ovoci činů člověk, který je stále spokojený a na ničem není závislý, i když se zabývá karmou, je ve skutečnosti nečinný.</simpara>

<simpara>V nic nedoufaje, ovládaje svou mysl a sebe, poté, co se vzdal všeho majetku, koná karmu jen tělem a nedopouští se žádného hříchu.</simpara>

<simpara>Člověk spokojený s tím, co se mu dostává bez úsilí, osvobozen od párů protikladů, prost závisti, vyrovnaný při zdaru i nezdaru, ač je činný, není vázán.</simpara>

<simpara>Nepřipoutanému, osvobozenému, jehož mysl je pohroužena v poznání, kdo práci vykonává jen jako oběť, tomu se veškerá <foreignphrase>karma</foreignphrase> rozpustí a zmizí.</simpara>

<simpara>Rituální omývání je <foreignphrase>brahma</foreignphrase>, vyčeřené máslo je <foreignphrase>brahma</foreignphrase>; <foreignphrase>brahma</foreignphrase> nabízí tyto věci ohni, jenž je také <foreignphrase>brahma</foreignphrase>. K <foreignphrase>brahma</foreignphrase> se vpravdě ubírá ten, kdo ve svých činech poznává jen <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Někteří jogíni obětují jen <foreignphrase>dévům</foreignphrase>, zatímco jiní nabízejí své jáství jako oběť vlastního Já v ohni <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Někteří nabízejí sluch a jiné smysly jako oběť v ohni zdrženlivosti, zatímco druzí nabízejí zvuk a jiné smyslové předměty ohni smyslů.</simpara>

<simpara>Jiní, podněcování poznáním, zase nabízejí veškerou činnost smyslů a funkce životní energie jako oběť v ohni sebeovládání.</simpara>

<simpara>A další nabízejí jako oběť bohatství, odříkání a jógu, zatímco ještě další v rámci askeze a svatých slibů nabízejí jako oběť svaté učení a poznání.</simpara>

<simpara>Jsou lidé nabízející při vdechování jako oběť své výdechy, a svoje vdechy při vydechování, takže zadržují proud vydechovaného a vdechovaného vzduchu, plně zaujati usměrňováním životní energie.</simpara>

<simpara>Někteří zase, navyklí na řízenou stravu, nabízejí pranám svoje zažívání. Všichni jsou znalci <foreignphrase>jadžni</foreignphrase> a <foreignphrase>jadžňa</foreignphrase> vymazala jejich hříchy.</simpara>

<simpara>Ti, kteří jedí zbytky z oběti - nektar <foreignphrase>jadžni</foreignphrase> - jdou k <foreignphrase>brahma</foreignphrase>. Tento svět není pro lidi, kteří neobětují, jak by potom pro ně mohl být svět příští, ó nejlepší z Kuruovců?</simpara>

<simpara>Různé <foreignphrase>jadžni</foreignphrase>, jako jsou tyto, jsou vystaveny ve skladišti véd. Věz, že všechny jsou zrozeny z karmy; s tímto poznáním budeš svobodný.</simpara>

<simpara>Obětovat poznání, ó spalovateli nepřátel, je vyšší než obětovat majetek. Veškerá <foreignphrase>karma</foreignphrase> ve své úplnosti vrcholí v poznání, ó Partho.</simpara>

<simpara>Usiluj o osvícení klaněním se, dotazováním a službou. Moudří, kteří zří pravdu, tě poučí.</simpara>

<simpara>Po tomto poznání, ó Pándavo, již neupadneš v podobný zmatek. Díky tomuto poznání uvidíš celé stvoření v sobě i ve Mně.</simpara>

<simpara>I kdybys byl nejhříšnějším z hříšníků, přes všechny své hříchy přepluješ na pramici poznání.</simpara>

<simpara>Stejně jako žhnoucí oheň spálí dříví na popel, oheň poznání spaluje na popel karmu.</simpara>

<simpara>Vpravdě na tomto světě není lepšího očistného prostředku, než je poznání. Tomu, kdo se zdokonalil v józe, toto uvědomění ve svém čase svitne v jeho vlastním srdci.</simpara>

<simpara>Člověk s vírou (<foreignphrase>šraddhá</foreignphrase>) a oddaností, jenž je pánem svých smyslů, obdrží toto poznání. Poté, co ho získal, vchází rovnou do Nejvyššího míru.</simpara>

<simpara>Nevědomý, nevěřící, pochybující o sobě odchází do záhuby. Pochybujícímu já se nedostává ani tohoto světa, ani světa příštího, ani štěstí.</simpara>

<simpara>Kdo se zhostil své práce na józe, jehož pochyby byly rozťaty mečem poznání, ó Dhanandžájo, toho činy nepoutají, neboť je zakotven v Já.</simpara>

<simpara>Proto mečem poznání rozetni tyto z nevědomosti zrozené pochybnosti o vlastním Já, které přebývají v tvém srdci. Upevni se v józe a povstaň, Bhárato.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty poznání brahma - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou je čtvrtým pojednáním, nazvaným JÓGA ODŘÍKÁNÍ SE ČINNOSTI PŘI DOSAŽENÉM POZNÁNÍ. -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga meditace</title>
    
    <para><phrase>Ardžuna promluvil:</phrase></para>

<simpara>Krišno, doporučuješ odříkat se činnosti, a pak zase její konání. Která z těchto dvou cest je lepší? Řekni mi to s konečnou platností.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Jak odříkání se činnosti, tak její konání vedou k osvobození. Z obou možností je lepší konat než činnosti se zříkat.</simpara>

<simpara>Jako opravdový <foreignphrase>sanjásin</foreignphrase> (ten, který se odřekl světa) může být označen člověk bez nenávisti a přání, oproštěný od párů protikladů. Jeho vysvobození z pout je snadné.</simpara>

<simpara>Jen děti, nikoli moudří dospělí, hovoří o rozdílu mezi poznáním a konáním. Ten, kdo je skutečně zakotven v jednom z nich, obdrží ovoce z obou.</simpara>

<simpara>Stejný stav dosažený <foreignphrase>džňáním</foreignphrase> je dosažený i karmajogínem. Ten, který vidí obojí jako jedno a totéž, ten vidí.</simpara>

<simpara>Sanjásy, ó mocný ve zbrani, je těžké dosáhnout bez karmajógy; člověk oddaný meditaci a očištěný karmajógou rychle dosáhne <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>S myslí očištěnou karmajógou, s disciplinovaným vlastním já a ovládanými smysly člověk, který si uvědomuje své vlastní já jako Já společné ve všech bytostech, koná, aniž se ho to dotýká.</simpara>

<remark>Překlad osmého verše v originálu chybí.</remark>

<simpara>Moudrý, soustředěný ve vlastním Já, by si měl myslet: <quote> já nedělám vůbec nic</quote>. I když vidí, slyší, dotýká se, cítí, jí, chodí, spí, dýchá, hovoří, vyprazdňuje, zadržuje, otevírá a zavírá oči, měl by se pevně držet myšlenky, že jsou to smysly, které se pohybují mezi smyslovými objekty.</simpara>

<simpara>Kdo koná bez připoutanosti a každý čin věnuje <foreignphrase>brahma</foreignphrase>, je neposkvrněn hříchem stejně jako list lotosu není smáčen vodou.</simpara>

<simpara>Jogín oproštěný od připoutanosti vykonává práci pouze tělem, myslí, intelektem a smysly jedině proto, aby očišťoval své já.</simpara>

<simpara>Když se jogín vzdá ovoce svých činů, dosáhne míru pramenícího z neochvějnosti. Člověk nepraktikující jógu, hnaný chtěním, je vázán připoutaností k ovoci činů.</simpara>

<simpara>Po vzdání se všech činů sebeovládající obyvatel šťastně spočívá ve městě s devíti branami, aniž koná nebo zavdává příčinu ke konání.</simpara>

<simpara>Pán nestvořil pro svět ani zaměstnání, ani činnost, ani se nespojuje s ovocem činů. To všechno dělá příroda.</simpara>

<simpara>Všemohoucí si u nikoho nevšímá ani zásluh, ani provinění; smrtelníci jsou takto klamání, neboť lidské poznání je zahaleno nevědomostí.</simpara>

<simpara>Poznání svítící jako slunce odhaluje Nejvyššího u těch, u nichž byla nevědomost odstraněna poznáním Sebe.</simpara>

<simpara>Ti, již myslí na To, splynou s Tím, jsou v Tom zakotveni a majíce To za svůj cíl, dosáhnou, že se již nevracejí, neboť poznáním byly všechny skvrny vymazány.</simpara>

<simpara>Ti, kteří poznali, pohlížejí stejně na bráhmana, plného učenosti a pokory, jako na krávu, slona, psa nebo vyvržence.</simpara>

<simpara>Přechodnou existenci mohou překročit i zde jedinci, jejichž mysl spočívá na rovnosti. <foreignphrase>Brahma</foreignphrase> je bez kazu a ve všech stejné; proto jsou ustáleni v <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Zakotven v <foreignphrase>brahma</foreignphrase> s upevněným poznáním, bez klamu, se ten, kdo poznal <foreignphrase>brahma</foreignphrase> neraduje, když ho potká něco příjemného, ani netruchlí nad nepříjemným.</simpara>

<simpara>Po odpoutání se od vnějších kontaktů realizuje blaženost ve vlastním Já. Oddaný meditaci o <foreignphrase>brahma</foreignphrase> zažívá nepomíjející blaženost.</simpara>

<simpara>Rozkoše rodící se z kontaktů jsou skutečně lůnem bolesti. Mají svůj počátek i konec, ó synu Kuntí. Žádný moudrý člověk se z nich neraduje.</simpara>

<simpara>Ten, kdo dokáže odolat popudu chtění a zloby dokonce zde, ještě předtím, než opustí tělo, je jogínem, je šťastným člověkem.</simpara>

<simpara>Ten, jehož štěstí je v nitru a jehož světlo je jen v nitru, takový jogín se stane <foreignphrase>brahma</foreignphrase> a získá blaženost <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>S vymazanými hříchy, odstraněnými pochybnostmi (dualitami), s ovládnutou myslí a radujíce se z blaha všech bytostí dosahují <foreignphrase>rišiové</foreignphrase> blaženosti <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Blaženost <foreignphrase>brahma</foreignphrase> je zde i na onom světě pro <foreignphrase>sanjásiny</foreignphrase>, kteří se oprostili od žádosti a hněvu, ztišili mysl a realizovali vlastní Já. </simpara>

<simpara>Mudrc, který se odpoutal od vnějších předmětů, svůj zrak upírá mezi obočí, při vdechu a výdechu vyrovnává vzduch proudící nosními dírkami, který ovládl smysly, mysl a intelekt a jedině usiluje o osvobození, který se oprostil od chtění, strachu a hněvu, je vpravdě osvobozen.</simpara>

<simpara>Poté, co Mě poznal jako Pána obětí a odříkání, jako vládce nad všemi světy a jako Přítele všech tvorů, dosáhne míru.</simpara>
<simpara/>

  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga nepomíjejícího <foreignphrase>brahma</foreignphrase></title>

<para><phrase>Milostiplný Pán pravil:</phrase></para>

<simpara>Kdo plní své povinnosti bez očekávání plodů činů, je <foreignphrase>sanjásin</foreignphrase>, je jogín, nikoli ten, kdo je bez svatého ohně a obřadů.</simpara>

<simpara>Věz, Pándavo, že jóga je to, co se nazývá <foreignphrase>sanjásou</foreignphrase>, neboť nikdo se nestane jogínem bez odevzdání své vůle (<foreignphrase>sankalpa</foreignphrase><footnote><simpara>Výraz <foreignphrase>sankalpa</foreignphrase> má několik významů: vůle, rozhodnutí, předsevzetí, úmysl, účel a jiné.</simpara></footnote>).</simpara>

<simpara>Říká se, že prostředkem, jímž muni může dosáhnout jógy, je <foreignphrase>karma</foreignphrase> a po jejím dosažení to je čistota a vyrovnanost.</simpara>

<simpara>Jógy dosáhne člověk teprve tehdy, když po odevzdání všech přání se už nepřipoutává k předmětům smyslů a k činnostem.</simpara>

<simpara>Nechť se člověk povznese přičiněním vlastního já. Nechť se nesnižuje, neboť on sám je svým přítelem a sám je svým nepřítelem.</simpara>

<simpara>Kdo v sobě přemohl nižší já svým božským Já, tomu je jeho vlastní já přítelem, ale kdo své jáství nepotlačil, tomu je vlastní já nepřítelem.</simpara>

<simpara>Nejvyšší Já disciplinovaného člověka je stálé v zimě i vedru, v radosti a bolesti i ve cti a hanbě.</simpara>

<simpara>Takový jogín je stálý, který je spokojen s poznáním a moudrostí, je neochvějný, ovládl smysly a nevidí žádný rozdíl mezi hroudou země, kamenem a kusem zlata.</simpara>

<simpara>Nejvýše stojí ten, kdo si váží stejně přátel, druhů, nepřátel, neutrálních osob, rozhodčích hlásajících pravdu, osob hodných nenávisti, příbuzných, světců i hříšníků.</simpara>

<simpara>Jogín by se měl stále snažit mít soustředěnou mysl a poté, co si podrobil mysl a tělo, a zbavil se přání a majetku, žít sám na samotě.</simpara>

<simpara>Na čistém místě by si měl upravit pevné sedátko, ne příliš vysoké ani nízké, na ně rozprostřít trávu <foreignphrase>kusa</foreignphrase> a přikrýt ji napřed jelení kůží a nakonec kusem látky.</simpara>

<simpara>Sedě na svém sedátku s jednobodově soustředěnou myslí, drže na uzdě své myšlenky i smysly, má cvičit jógu pro svoji očistu.</simpara>

<simpara>Nechť drží své tělo v klidu, hlavu a krk ve vzpřímené poloze a dívá se na špičku svého nosu, aniž se ohlíží jinam.</simpara>

<simpara>Jasný a prost strachu, pevný ve slibu čistoty jako brahmačárin, se ztišenou myslí by měl sedět v józe a myslet na Mne se zřetelem upřeným jedině na Mne.</simpara>

<simpara>Pokud jogín se ztišenou myslí takto vytrvá, získá mír spočívající ve Mně a vrcholící v nirváně.</simpara>

<simpara>Jóga není možná pro ty, kteří příliš mnoho jedí, stejně jako pro ty, kteří jsou v jídle příliš zdrženliví. Ani, Ardžuno, není pro ty, kteří příliš mnoho nebo příliš málo spí.</simpara>

<simpara>Pro ty, již jsou střídmí v jídle i rekreaci, mírní v aktivitě, spořádaní ve spánku i bdění, se jóga stává ničitelkou bolesti.</simpara>

<simpara>Když disciplinovaná mysl spočívá jedině ve vlastním Já, oproštěná od touhy po předmětech, pak lze o takovém člověku říci, že je upevněn v józe.</simpara>

<simpara><quote>Tak, jako lampa nebliká v bezvětří</quote> - to je přirovnání používané pro disciplinovanou mysl jogína, cvičícího se v soustředění na vlastní Já.</simpara>

<simpara>Když mysl disciplinovaná cvičením jógy dosáhne vyrovnanosti a člověk svým malým já uzří své velké Já, potom je ve vlastním Já spokojený.</simpara>

<simpara>Když jednou pocítí tu nejvyšší blaženost, kterou vnímá inteligencí a která překračuje smysly, potom je-li v ní upevněný, nikdy se už nevzdálí od Reality.</simpara>

<simpara>Když ji získal, myslí si, že nad ní většího zisku není. Pokud se upevní v tomto vědomí, neotřese jím ani nejtěžší soužení.</simpara>

<simpara>Toto odpojení od bolesti nazýváme jógou, kterou je třeba cvičit s odhodlaností a nerozptylovanou myslí.</simpara>

<simpara>Opouštěje bez výhrady všechna přání zrozená z vůle (<foreignphrase>sankalpa</foreignphrase>) a prostřednictvím mysli ohrazuje ze všech stran smysly, s intelektem pevně ustáleným nechť jogín pozvolna, krok za krokem, dosáhne vyrovnanosti. S myslí upřenou na vlastní Já ať na nic jiného nemyslí.</simpara>
<simpara/>

<simpara>Kamkoli z nějakého důvodu těkavá a nestálá mysl odběhne, tam ať jí jogín nasadí uzdu a podrobí ji vlastnímu Já.</simpara>

<simpara>Nejvyšší blaženost zajisté přichází jogínovi s pokojnou myslí a utišenými vášněmi, který se sjednotil s <foreignphrase>brahma</foreignphrase> a je bez hříchů.</simpara>

<simpara>Pokud jogín bez hříchů bude trvale takto zaměstnávat mysl, snadno dosáhne věčné blaženosti pramenící z kontaktu s <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>S myslí harmonizovanou jógou vidí sebe ve všech bytostech a všechny bytosti v sobě. Ve všech vidí jedno a totéž.</simpara>

<simpara>Ten, kdo Mě vidí všude a všechny vidí ve Mně, nikdy se Mi neztratí, ani Já se neztratím jemu.</simpara>

<simpara>Ten, kdo ustálen v Jednotě uctívá Mě přebývajícího ve všech bytostech, takový jogín žije ve Mně, ať žije jakýmkoli způsobem.</simpara>

<simpara>Ten jogín, Ardžuno, je považován za nejlepšího, který posuzuje radost a bolest kdekoli jinde stejným měřítkem, jako by se týkaly jeho.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>V této józe vyrovnanosti mysli, kterou Ty, Mádhusúdano, učíš, nevidím pro samý neklid žádnou možnost, jak se v ní ustálit.</simpara>

<simpara>Mysl, ó Krišno, je vskutku nepokojná, bouřlivá, silná a tvrdošíjná. Mám zato, že ovládat ji je stejně těžké jako ovládnout vítr.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán pravil:</phrase></para>

<simpara>O tom není pochyb, ó mocně vyzbrojený, že je mysl neklidná a těžko ovladatelná, ale cvičením a odpoutáním ji lze ovládnout, ó synu Kuntí.</simpara>

<simpara>Přiznávám, že pro člověka, který se neumí ovládat, je obtížné dosáhnout jógy, ale je dosažitelná pro toho, kdo se ovládá a kdo správným způsobem usiluje.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Člověk, který se nedokáže ovládnout, jehož mysl od jógy odbíhá, byť by měl víru, k jakému spěje konci, ó Krišno, když se mu nepodařilo zdokonalit se v józe?</simpara>

<simpara>Když nezvládl ani jednu z obou podmínek a odpadl od jógy, nezajde jako roztržený mrak bez opory, aniž se na cestě k <foreignphrase>brahma</foreignphrase> zbavil klamu, ó Mocný ve zbrani?</simpara>

<simpara>Kdybys mi, Krišno, ráčil dokonale rozptýlit tuto moji pochybnost, neboť nikdo jiný než Ty mi ji odstranit nemůže.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán odpověděl:</phrase></para>

<simpara>Ó Partho, nečeká ho zánik ani na tomto, ani v příštím světě, neboť kdo činí dobro, tomu se nikdy nepřihodí nic zlého, ó synu.</simpara>

<simpara>Ten, který odpadne od jógy, se dostává do světů spravedlivých a poté, co si tam odžil nespočet let, narodí se znovu v čisté a bohaté rodině.</simpara>

<simpara>Anebo se narodí dokonce v rodině moudrých jogínů. Dosáhnout takového zrození na tomto světě je vskutku velmi obtížné. </simpara>

<simpara>Tam pak znovu získá poznání, kterého nabyl v minulém světě, a bude intenzivněji než kdy dříve usilovat o dokonalost, ó radosti Kuruovců.</simpara>

<simpara>To, co dříve praktikoval, ho povede dál, i kdyby sám k tomu nejevil žádný sklon. I ten, který si jen přeje o józe se dozvědět, vystoupí výše než člověk vykonávající védské obřady.</simpara>

<simpara>Jogín neúnavně usilující, očištěný od hříchů, zdokonalený v mnohých zrozeních dosáhne Nejvyššího cíle.</simpara>

<simpara>Jogín je ceněný víc než asketa a dokonce i víc, než člověk s vědomostmi. Také je výš než vykonavatelé rituálů. Proto, Ardžuno, buď jogínem.</simpara>

<simpara>Ze všech jogínů považuji za nejzbožnějšího toho, který s vírou uctívá Mě se svým nejniternějším já ponořeným do Mne.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Krišnou a Ardžunou je šestým pojednáním, nazvaným JÓGA MEDITACE. -->
  </chapter>
  </part>

  <part>
    <title>Bhakti-jóga</title>

  <chapter>
    <title>Jóga poznání a realizace</title>
    
    <para><phrase>Milostivý Pán pravil:</phrase></para>

    <simpara>
      Vyslechni, ó Partho, jak s myslí přilnutou ke Mně, hledaje
      útočiště u Mne a praktikuje jógu mne nepochybně plně
      poznáš.
    </simpara>

<simpara>Naučím tě tomuto plnému poznání spolu i s realizací, po poznání čehož tady už nezbývá nic, co by se mělo poznat.</simpara>

<simpara>Mezi tisíci jedinci sotva jeden usiluje o dokonalost a z těch, kteří usilují a dosahují, sotva jeden jediný Mě vpravdě poznal.</simpara>

<simpara>Země, voda, oheň, vzduch, éter, mysl, intelekt a egoismus - to je Má <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> rozdělená na osm součástí.</simpara>

<simpara>To je Má nižší <foreignphrase>prakrti</foreignphrase>, ale věz, ó mocný ve zbroji, že se od toho liší Má vyšší <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> - životní princip, jímž je tento vesmír udržován.</simpara>

<simpara>Věz, že tyto dvě části jsou lůnem všech tvorů. Já jsem původce vzniku i rozpuštění celého vesmíru.</simpara>

<simpara>Není absolutně nic vyššího, než jsem Já, ó Dhanandžájo. Toto všechno je na Mně navlečené jako korále z drahokamů na šňůrce.</simpara>

<simpara>Jsem vlhkost vody, ó synu Kuntí, jsem záře měsíce a slunce, jsem slabika ÓM ve všech védách, jsem zvuk v éteru a mužnost v mužích.</simpara>

<simpara>Jsem sladká vůně v zemi a zářivé světlo v ohni, jsem život ve všech bytostech a přísnost asketů.</simpara>

<simpara>Poznej Mě, Partho, jako věčné semeno všech tvorů. Jsem inteligencí inteligentních a skvělostí skvělých.</simpara>

<simpara>Jsem silou silných oproštěných od chtění a vášní. V bytostech jsem chtění neodporující <foreignphrase>dharmě</foreignphrase>, ó nejvyšší z Bháratijců.</simpara>

<simpara>A bytosti, jež jsou ze <foreignphrase>sattvy</foreignphrase>, <foreignphrase>radžasu</foreignphrase> a <foreignphrase>tamasu</foreignphrase>, věz, že všechny pocházejí ze Mne. Přesto Já nejsem v nich, ony jsou ve Mně.</simpara>

<simpara>Tento svět, klamán <foreignphrase>gunami</foreignphrase> - trojím uspořádáním <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> - Mě nezná, neboť Já jsem nad <foreignphrase>gunami</foreignphrase> a neměnný.</simpara>

<simpara>Skutečně je těžké překonat tuto Moji božskou iluzi sestávající z <foreignphrase>gun</foreignphrase>, ale ti, kteří se uchylují ke Mně jako k jedinému útočišti, ji překročí.</simpara>

<simpara>Hříšníci, ti, kteří žijí v klamu, nejnižší z lidí, jež mája obrala o schopnost rozlišovat a kteří následují cestu démonů (<foreignphrase>asura</foreignphrase>), se ke Mně neuchylují.</simpara>

<simpara>Čtyři druhy ctnostných lidí Mě uctívají, Ardžuno: člověk v nouzi, člověk hledající poznání, toužící po bohatství, a naplněný moudrostí, ó nejlepší z Bháratijců.</simpara>

<simpara>Z nich vyniká ten, kdo je moudrý, vždy pevný a oddaný Jedinému, neboť moudrému jsem Já nejdražší a on je nejdražší Mně.</simpara>

<simpara>Všichni jsou vskutku vzácní, ale moudrého považuji za sama Sebe. Neboť s upevněnou myslí je zakotven jedině ve Mně jako ve svém Nejvyšším cíli.</simpara>

<simpara>Na konci mnohých životů se moudrý člověk uchýlí ke Mně, neboť si uvědomí, že Vásudéva je vše, co jest. Taková velká duše je vskutku vzácná.</simpara>

<simpara>Avšak lidé, jejichž rozlišovací schopnost se dostala na scestí vinou všelijakých přání, odcházejí prostřednictvím toho či onoho rituálu k jiným bohům, jsouce puzeni vlastní povahou.</simpara>

<simpara>Jakoukoli podobu oddaný chce s vírou uctívat, Já ho v jeho víře upevním. Obdařený touto vírou, oddaný uctívá dotyčnou podobu, která mu splňuje jeho přání, jež jsou ve skutečnosti stanovena Mnou.</simpara>

<simpara>Ale ovoce, které z takového uctívání lidem slabého intelektu vzchází, je konečné. Uctívatelé bohů jdou k bohům, Mí oddaní přicházejí ke Mně.</simpara>

<simpara>Lidé se slabším porozuměním na Mne Neprojeveného myslí jako na projeveného, jelikož neznají můj nejvyšší stav - Neměnného a Nepřekonatelného.</simpara>

<simpara>Nejsem pro všechny zjevný, neboť jsem zahalen májou. Tento klamný svět Mě nezná; nezná Nezrozeného a Toho, který nepodléhá změnám.</simpara>

<simpara>Já, Ardžuno, znám bytosti z minulosti, v přítomnosti i budoucí, ale nikdo nezná Mě.</simpara>

<simpara>Na základě iluze párů protikladů vznikající z pocitů chtění a odporu, všechny bytosti už od narození podléhají klamu, ó Bhárato, znepokojiteli nepřátel.</simpara>

<simpara>Avšak lidé ctnostného jednání, kteří skončili s hříchem a jsou osvobozeni od klamu dualismu, Mě neochvějně uctívají dodržujíce svaté sliby.</simpara>

<simpara>Ti, kteří se uchýlili ke Mně a usilují o osvobození od rozkladu a smrti, dosáhnou úplné realizace <foreignphrase>brahma</foreignphrase>, realizace individuálního já a veškeré karmy.</simpara>

<simpara>Ti, již Mě realizují v <foreignphrase>adhibhutě</foreignphrase> (týkající se smrtelné přírody), v <foreignphrase>adhidaivě</foreignphrase> (jako nesmrtelného <foreignphrase>Purušu</foreignphrase>) a v <foreignphrase>adhijadžně</foreignphrase> (to, čím je jen Pán sám v tomto Jeho těle), ti s vyrovnanou myslí Mě realizují dokonce v hodině smrti.</simpara>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga nepomíjejícího <foreignphrase>brahma</foreignphrase></title>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Co je toto <foreignphrase>brahma</foreignphrase>? Co je <foreignphrase>adhjátma</foreignphrase>? Co je <foreignphrase>karma</foreignphrase>? Ó nejvýtečnější mezi muži, čemu se říká <foreignphrase>adhibhuta</foreignphrase> a co se nazývá <foreignphrase>adhidaiva</foreignphrase>?</simpara>

<simpara>Kdo je <foreignphrase>adhijadžňa</foreignphrase> a jak působí zde v tomto těle, ó Mádhusúdano? A jak Tě lidé se sebeovládáním mají poznat v hodině smrti?</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán odpověděl:</phrase></para>

<simpara>Nepomíjející je <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyšší. Jeho přebývání v individuálním těle se nazývá <foreignphrase>adhjátma</foreignphrase>. Oběti, jež je příčinou vzniku bytostí, se říká <foreignphrase>karma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara><foreignphrase>Adhibhuta</foreignphrase> se týká smrtelné přírody a <foreignphrase>Puruša</foreignphrase> je <foreignphrase>adhidaivata</foreignphrase>. Jen Já sám jsem <foreignphrase>adhijadžňa</foreignphrase> zde v tomto těle, ó nejlepší z vtělených.</simpara>

<simpara>A kdokoli v okamžiku smrti odchází z těla a pamatuje přitom jen na Mne, dosáhne Mého bytí, o tom není nejmenších pochyb.</simpara>

<simpara>Na jakoukoli formu bytí člověk myslí v poslední chvíli, kdy odchází z těla, té dosáhne, ó Kauntéjo, pokud byl trvale pohroužen v myšlenkách na ni.</simpara>

<simpara>Proto neustále mysli jen na Mne - a bojuj. Pokud soustředíš mysl a chápání na Mne, určitě přijdeš ke Mně.</simpara>

<simpara>S myslí za ničím jiným neputující, upevněnou vytrvalým praktikováním jógy, člověk meditující o nejvyšším zářícím <foreignphrase>Purušovi</foreignphrase> Ho dosáhne, ó Partho.</simpara>

<simpara>Vševědoucí, Odvěký, Vládce, menší než atom, všeho udržovatel, nepředstavitelné formy, zářící jako slunce a za vší temnotou - kdo s oddaností medituje o tomto zářivém <foreignphrase>Purušovi</foreignphrase> v době smrti a silou jógy soustředí všechnu pránu v místě mezi obočím, ten Ho dosáhne.</simpara>
<simpara/>

<simpara>Stručně ti vysvětlím, co znalci véd nazývají nesmrtelností, do níž vstupují <foreignphrase>sanjásinové</foreignphrase> (lidé, kteří se odřekli světa). Tito se vyznačují sebeovládáním a nepřipoutaností a z touhy dosáhnout nesmrtelnosti žijí zdrženlivým životem.</simpara>

<simpara>Ten, který odchází a opouští tělo se všemi branami těla zavřenými, s myslí upoutanou v srdci, se životní energií upevněnou v hlavě, zaměstnán neochvějnou jógou, vyslovuje slabiku <quote>ÓM</quote> (<foreignphrase>brahma</foreignphrase>), s myšlenkami upřenými na Mne, dosáhne Nejvyššího cíle.</simpara>
<simpara/>

<simpara>Jsem snadno dosažitelný, ó Partho, pro vytrvalého jogína, který na Mne denně bez ustání pamatuje, aniž pomyslí na cokoli jiného.</simpara>

<simpara>Tyto velké duše, které přišly ke Mně, již nepodléhají znovuzrození, jež je přechodné a domovem bolesti, neboť dosáhly nejvyšší dokonalosti.</simpara>

<simpara>Ze všech světu včetně světa Brahmova se duše musí vracet, Ardžuno, ale pro ty, které dosáhnou Mne, ó synu Kuntí, už není žádné znovuzrození.</simpara>

<simpara>Ti, kteří vědí, že Brahmův den trvá tisíc jug a jeho noc trvá dalších tisíc jug, jsou znalci dne a noci.</simpara>

<simpara>Na začátku dne vycházejí všichni projevení tvorové z Neprojeveného a když nastává noc, opět splynou s tím, čemu se říká Neprojevené.</simpara>

<simpara>Toto ohromné množství bytostí, rodící se vždy znovu a znovu, splyne - i proti své vůli - když nastává noc, a znovu se, ó Partho, projeví, když nastává den.</simpara>

<simpara>Avšak nad touto neprojevenou existencí je ještě jiná Neprojevená a věčná, která nepomíjí ani když skončí všechny ostatní.</simpara>

<simpara>Toto Neprojevené se nazývá Nesmrtelné a říká se, že je to Nejvyšším cílem. Kdo jej dosáhne, už se nevrací. To je místem Mého spočinutí.</simpara>

<simpara>Nejvyšší <foreignphrase>Puruša</foreignphrase>, ó Partho, je dosažitelný neochvějnou oddaností k Němu Jedinému, v němž dlí všechny bytosti a jímž je všechno prostoupeno.</simpara>

<simpara>Nyní ti povím, ó nejlepší z Bháratijců, v jaký čas odcházejí jogíni, kteří se už nevracejí, a také o čase, kdy odcházejí druzí, aby se opět vrátili.</simpara>

<simpara>V době ohně, světla, ve dne, za světlé poloviny měsíce a během šesti měsíců putování slunce k severu - v té době odcházejí ti, kdo poznali <foreignphrase>brahma</foreignphrase> a jdou k <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Za kouře, v noci, za temné poloviny měsíce a za šest měsíců putování slunce k jihu - z těch, kteří odcházejí v této době, jogín obdrží světlo měsíce a opět se vrátí.</simpara>

<simpara>Jasná a temná cesta - obě jsou považovány za věčné cesty světa. Tou první člověk odchází, aby se už nevracel; kdo odchází druhou, opět se vrátí.</simpara>

<simpara>Znalý těchto dvou cest, žádný jogín nepodlehne klamu. Proto, Ardžuno, buď vždy vytrvalý v józe.</simpara>

<simpara>Jogín, který toto zná, přesáhne i ovoce záslužných činů, vyplývajících ze studia véd, z obětí, odříkání a darů, a dosáhne Nejvyššího původního sídla.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou je osmým pojednáním, nazvaným JÓGA NEPOMÍJEJÍCÍHO <FOREIGNPHRASE>BRAHMA</FOREIGNPHRASE> -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga svrchovaného vědění a svrchovaného tajemství</title>
    <titleabbrev>Jóga svrchovaného vědění a tajemství</titleabbrev>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Tobě, který nejsi šťouravý, zajisté odhalím nejhlubší vědění spolu s realizací, po jejichž poznání budeš osvobozen od zla.</simpara>

<simpara>Je to svrchované vědění, svrchované tajemství, nejlepší prostředek očisty a je přímo realizovatelné v souladu s <foreignphrase>dharmou</foreignphrase>. Je nesmrtelné a velmi snadno uskutečnitelné v praxi.</simpara>

<simpara>Lidé bez víry v tuto <foreignphrase>dharmu</foreignphrase> Mě nedosáhnou, ó utlačovateli nepřátel, nýbrž vracejí se do smrtelného světa.</simpara>

<simpara>Celý tento vesmír je prostoupený Mnou, v Mé neprojevené formě, všechny bytosti existují ve Mně, ale Já v nich nepřebývám</simpara>

<simpara>Ani ony nespočívají ve Mně - hle, taková je Má božská jóga! Já bytosti stvořím a udržuji, ale Mé Já v nich nesídlí.</simpara>

<simpara>Avšak, jako mocný vítr duje všude a přitom stále spočívá v ákáše, věz, že stejně tak všechny bytosti spočívají ve Mně.</simpara>

<simpara>Na konci kalpy, ó Kauntéjo, všechny bytosti vcházejí do Mé <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> a Já je znovu stvořím na začátku kalpy následující.</simpara>

<simpara>Oživuje Svou <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> vysílám do života znovu a znovu toto obrovské množství bytostí, bezbranně vydaných na pospas režimu přírody.</simpara>

<simpara>Ale ani tyto činy Mě nezavazují, ó Dhanandžájo. Zůstávám jimi nedotčen a nepoután.</simpara>

<simpara>Díky Mé blízkosti <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> stvoří toto všechno, co se hýbe i nehýbe. Jen proto se otáčí země, ó synu Kuntí.</simpara>

<simpara>Pošetilci Mě považují za někoho oděného do lidské podoby a neznají mou vyšší podstatu svrchovaného Pána všech bytostí.</simpara>

<simpara>Chovají marné naděje, konají marné činy a marné je jejich poznání bez rozlišování.Vpravdě se podílejí na povaze různých démonů, <foreignphrase>rákšasů</foreignphrase> a <foreignphrase>asurů</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Ale mahátma - velké duše, které Mě poznaly jako Neměnného a Zdroj všech bytostí, a podílejí se na vlastnostech božské povahy, Mě uctívají s nerozdvojenou myslí, ó Partho.</simpara>

<simpara>Stále Mě oslavují a pevní ve svých svatých slibech se Mi klanějí. Vytrvale Mě s oddaností uctívají.</simpara>

<simpara>Jiní zase Mi přinášejí oběti v rámci <foreignphrase>jadžni</foreignphrase> poznání a uctívají Mě různě jako Jediného, jako odlišného či jako majícího všechny tváře.</simpara>

<simpara>Jsem Kratu, jsem Jadžňa, jsem Svadha, jsem léčivá bylina, jsem mantra. Také jsem vyčeřené máslo, jsem oheň a jsem voda na omývání modly.</simpara>

<simpara>Jsem Otcem tohoto světa i Matkou. Jsem rozdělovatelem i dědem. Jsem poznatelný, ten, který očišťuje, slabika ÓM a také Rik, <foreignphrase>Sáman</foreignphrase> a <foreignphrase>Jadžus</foreignphrase> (rig, sáma a jadžur).</simpara>

<simpara>Jsem cíl, podporovatel, Pán, Svědek, domov, útočiště, přítel, zdroj, rozpuštění, základ, pokladnice a nesmrtelné semeno.</simpara>

<simpara>Jsem dárcem tepla, zadržuji nebo uštědřuji déšť. Jsem nesmrtelnost a smrt. Jsem a zároveň nejsem, ó Ardžuno.</simpara>
<!-- <simpara>s19</simpara>-->

<simpara>Znalci tří véd, poživatelé sómy, očištěni od hříchu, Mě uctívají obětmi a modlí se za cestu do nebe. Dostanou se do svatého světa pána nad <foreignphrase>dévy</foreignphrase> a užívají si v nebi stejných nebeských potěšení jako <foreignphrase>dévové</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Poté, co si užili šírého nebeského světa, vracejí se do světa smrtelníků, když vyčerpali zásobu svých zásluh. Takto naplňují učení tří véd, že pokud někdo touží po předmětech touhy, odchází a znovu přichází.</simpara>

<simpara>Těm, kteří jsou vždy vroucně oddaní, uctívají jen Mě a nemyslí na nikoho jiného, Já opatřím zisk a poskytuji bezpečí.</simpara>

<simpara>Dokonce ti oddaní, kteří mají víru a uctívají jiné bohy, uctívají jen Mě samotného, ó synu Kuntí, jenže nesprávnou metodou.</simpara>

<simpara>Jsem vskutku požívajícím i Pánem všech obětí, ale tito lidé Mě ve skutečnosti neznají a to je příčinou jejich pádu.</simpara>

<simpara>Uctívatelé <foreignphrase>dévů</foreignphrase> jdou k <foreignphrase>dévům</foreignphrase>, uctívatelé Otců (Pitru) jdou k otcům, k <foreignphrase>bhutám</foreignphrase> jdou uctívatelé živlů. Moji uctívatelé přijdou ke Mně.</simpara>

<simpara>Kdokoli mi s oddaností nabídne list, květ, plod nebo vodu, přijmu to jako zbožný dar člověka čistého srdce.</simpara>

<simpara>Cokoli děláš, cokoli pojíš, cokoli nabídneš jako oběť, cokoli rozdáš, cokoli si odřekneš, ó Kauntéjo, všechno konej jako dar Mně.</simpara>

<simpara>Tak budeš osvobozen z pout následků činů přinášejících dobré nebo špatné výsledky. S myslí pevně ustálenou v józe odříkání a osvobozenou přijdeš ke Mně.</simpara>

<simpara>Jsem stejný ke všem bytostem. Pro Mne není nikdo ani hoden nenávisti, ani Mi není drahý. Avšak ti, kteří Mě v oddanosti uctívají, jsou ve Mně a Já jsem také v nich.</simpara>

<simpara>I když člověk páchající nejhorší hříchy Mě uctívá s neodchylující se oddaností, musí být počítán mezi spravedlivé, neboť se správně rozhodl.</simpara>

<simpara>Brzy se z něho stane poctivý člověk a dostane se mu trvalého míru.Věz, ó Kauntéjo, a buď si jist, že žádný Můj oddaný nikdy nezahyne.</simpara>

<simpara>Neboť všichni, kteří se uchýlili ke Mně - byť by byli i nižšího zrození jako ženy, <foreignphrase>vaišjové</foreignphrase> či <foreignphrase>šudrové</foreignphrase> - i oni dosáhnou Nejvyššího cíle.</simpara>

<simpara>Čím spíše pak svatí bráhmani a oddaní ctihodní světci! Po příchodu do tohoto pomíjivého neradostného světa uctívají Mě.</simpara>

<simpara>Soustřeď svou mysl na Mne, buď Mi oddaný, obětuj Mi, klaň se Mi. Když se takto ve Mně upevníš, považuje Mě za Nejvyšší cíl, přijdeš ke Mně.</simpara>

<!--  JÓGA SVRCHOVANÉHO VĚDĚNÍ A SVRCHOVANÉHO TAJEMSTVÍ -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga Božských projevení</title>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>A ještě jednou, ó mohutný ve zbroji, vyslyš Mé svrchované slovo. S přáním tobě prospět chci promluvit o tom, co s velikým potěšením přijmeš.</simpara>

<simpara>Můj původ neznají ani zástupy <foreignphrase>dévů</foreignphrase>, ani velcí mudrci, neboť v každém ohledu jsem zdrojem <foreignphrase>dévů</foreignphrase> i mudrců.</simpara>

<simpara>Jen ten, kdo Mě poznal jako nezrozeného a bez počátku, jako nejvyššího Pána světů, jedině on je mezi smrtelníky bez klamu a osvobozený od všech hříchů.</simpara>

<simpara>Intelekt, moudrost, nepodléhání klamu, trpělivost, pravda, sebeovládání, klid, radost, bolest, zrození, smrt, strach a nebojácnost,</simpara>

<simpara>neubližování, vyrovnanost, spokojenost, odříkání, dobročinnost, věhlas a nactiutrhání - všechny tyto různé vlastnosti bytostí pramení pouze ze Mne.</simpara>

<simpara>Z Mé mysli se narodilo sedm velkých mudrců a čtyři starodávní Manuové obdaření Mou mocí. A z nich pocházejí všichni tvorové na světě.</simpara>

<simpara>Ten, kdo vpravdě zná tuto Mou slávu a moc, je obdařen neochvějnou jógou; o tom není pochyb.</simpara>

<simpara>Já jsem zdrojem všeho. Ze Mne se vše vyvíjí. Moudří to vědí a z celého srdce Mě zbožňují.</simpara>

<simpara>S myslí upřenou na Mne, celým svým životem do Mne ponoření, navzájem se poučující, stále o Mně hovořící, jsou spokojeni a plni velké radosti.</simpara>

<simpara>Zbožným, kteří Mě s láskou uctívají, dávám jógu rozlišování, pomocí níž přicházejí ke Mně.</simpara>

<simpara>Z čistého soucitu s nimi Já, který sídlím v jejich srdcích, odstraňuji tmu nevědomosti zářivou lampou moudrosti.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Tys svrchovaný <foreignphrase>brahma</foreignphrase>, nejvyšší útočiště, nejvyšší očišťovatel, věčný, božský <foreignphrase>Puruša</foreignphrase>, prvotní Božství, Nezrozený a Všudypřítomný.</simpara>

<simpara>Všichni mudrci Tě takto oslavovali včetně mudrců Nárady, Asita, Dévaky a Vjásy. Nyní i Ty sám mi to říkáš.</simpara>

<simpara>Věřím, že vše, co mi říkáš, je pravda, Kéšavo. Ani dév<foreignphrase>ové</foreignphrase>, ani <foreignphrase>dánavové</foreignphrase> (lidské monstrum, druh démona) neznají vpravdě všechny Tvoje projevy.</simpara>

<simpara>Skutečně jen Ty Sám, Purušóttamo, znáš sama Sebe, ó zdroji všech bytostí, ó Pane všech tvorů, ó Bože všech bohů a vládče světa.</simpara>

<simpara>Rač vypovědět, aniž co zamlčíš, svou božskou slávu, s níž stále prostupuješ všechny světy a v nich zůstáváš.</simpara>

<simpara>Jak Tě, Jogíne, mohu poznat trvalou meditací? Na jaké Tvoje aspekty mám myslet, Pane?</simpara>

<simpara>Pověz mi znovu podrobně, ó Džanardáno, o Tvé moci a o Tvých atributech, neboť se nemohu nabažit naslouchání Tvým životodárným slovům .</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Budiž! Povím ti nyní o Své božské slávě a o jednotlivých výtečnostech, ó nejlepší z Kuruovců. Bez konce jsou podrobnosti o všech Mých projeveních.</simpara>

<simpara>Jsem vlastní Já, ó Gudakéšo, přítomen v srdcích všech bytostí. Jsem začátkem, prostředkem a také koncem všech tvorů.</simpara>

<simpara>Z Aditjů jsem Višnu, ze světelných těles jsem zářivé Slunce. Jsem Mariči z Marutů a z hvězdných těles jsem Měsíc.</simpara>

<simpara>Z véd jsem Sáman (sámavéda); mezi <foreignphrase>dévy</foreignphrase> jsem Vásava, ze smyslů jsem mysl a u živých bytostí jsem vědomí.</simpara>

<simpara>Z Rudrů jsem Šankara, z <foreignphrase>jakšasů</foreignphrase> a <foreignphrase>rákšasů</foreignphrase> jsem Kubera. Z Vásů jsem Pávaka a z horstev jsem Meru.</simpara>

<simpara>Z kněží, věz, že jsem nejvyšší Brihaspati; z velitelů jsem Skanda a z vodních ploch jsem oceán.</simpara>

<simpara>Z velkých mudrců jsem Bhrigu; z vyslovených hlásek jsem monoslabika <quote>ÓM</quote>. Z obětí jsem <foreignphrase>džapa-jadžňa</foreignphrase> a z nehybných věcí jsem Himálaj.</simpara>

<simpara>Ze všech stromů jsem <foreignphrase>Ašvatta</foreignphrase>, z božských mudrců jsem Nárada; z z <foreignphrase>gandharvů</foreignphrase> (nebeští andělé) jsem Čitraratha a ze <foreignphrase>siddhů</foreignphrase> (svatí zřeci) jsem muni Kapila.</simpara>

<simpara>Z ořů, věz, že jsem Uččaišravas zrozený z nektaru, z majestátních slonů jsem Airavata a z lidí jsem nejvyšší vládce.</simpara>

<simpara>Ze zbraní jsem hrom, z krav jsem Kamadhuk; jsem Kandarpa z praotců a z hadů jsem Vasuki.</simpara>

<simpara>Z Nagů jsem Ananta, z pitrů jsem Arjama, z regulujících božstev jsem Jama.</simpara>

<simpara>Z Daitjů jsem Prahláda a z počtářů jsem čas. Ze zvířat jsem pánem zvířat a z ptáků jsem Vainatéja.</simpara>

<simpara>Z očišťovatelů jsem vítr, z mistrů vládnoucích zbraněmi jsem Ráma. Z ryb jsem žralok a z řek jsem Ganga.</simpara>

<simpara>Všeho stvořeného jsem počátek a konec a také střed, ó Ardžuno. Z véd jsem věda o vlastním Já a u těch, kteří diskutují, jsem rozum.</simpara>

<simpara>Z písmen jsem písmeno A a ze složených slov jsem <foreignphrase>dvanda</foreignphrase> (kopulativní duál). Jsem vskutku nevyčerpatelný čas. Jsem ten, který přiděluje, hledě na všechny strany.</simpara>

<simpara>A jsem všepohlcující smrt. Jsem bohatství těch, kteří mají být bohatí a z ženských vlastností jsem věhlas, štěstí, řeč, paměť, inteligence, stálost a shovívavost.</simpara>

<simpara>Z chvalozpěvů sámavédy jsem Brihat-sáman, z metrických veršů jsem Gájatrí. Z měsíců jsem Margasirša a z ročních období jsem kvetoucí jaro.</simpara>

<simpara>Jsem hazardní hra podvodníků, jsem skvělost skvělých, jsem vítězství, jsem úsilí, jsem dobro dobrých.</simpara>

<simpara>Z Vrišnů jsem Vásudéva, z Pánduovců jsem Dhanandžája, z mudrců jsem Vjása, ze zřeců jsem jasnovidný Usana.</simpara>

<simpara>Jsem žezlo trestajících, jsem státnictví u těch, kteří usilují o vítězství, a také jsem mlčenlivost tajemství i moudrost moudrých. </simpara>

<simpara>A cokoli je semenem všech jsoucen, to jsem Já, ó Ardžuno. Není žádná bytost, ať pohyblivá nebo nehybná, která by mohla existovat beze Mne.</simpara>

<simpara>Výčet Mých božských projevů nemá konce, ó znepokojovateli nepřátel. Toto byl jen stručný výčet rozsahu Mé slávy.</simpara>

<simpara>A jakákoli bytost - nádherná, úspěšná nebo mocná, věz, že pouze vytryskla z jiskry Mé skvělosti.</simpara>

<simpara>Ale k čemu je třeba znát všechny tyto podrobnosti, Ardžuno? Jako pilíř udržuji celý vesmír jediným fragmentem sama Sebe.</simpara>

<!--  V upanišadě Bhagavad Gíty poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou je desátým pojednáním, nazvaným JÓGA BOŽSKÝCH PROJEVENÍ. -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga vize kosmické formy</title>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Tato hluboká promluva pojednávající o Nejvyšším Já, kterou jsi pronesl ze soucitu ke mně, rozptýlila moje pochybnosti.</simpara>

<simpara>Od Tebe, Pane s lotosovýma očima, jsem dopodrobna vyslechl o vzniku a rozpuštění bytostí a také o Tvé nevyčerpatelné velikosti.</simpara>

<simpara>Cos o Sobě prohlásil, tím vším skutečně jsi, ó nejvyšší Pane. A proto toužím spatřit Tvou podobu Íšvary, ó Purušóttamo!</simpara>

<simpara>Pokud považuješ za možné, abych ji spatřil, ó Pane, pak mi přece, Pane jógy, ukaž Své věčné Já.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán odpověděl:</phrase></para>

<simpara>Zhlédni moje formy, Partho, po stech a po tisících - rozmanité a božské v nejrůznějších barvách a tvarech.</simpara>

<simpara>Pohleď na Aditji, Vásy a Rudry, na Asviny a také Maruty. Pohleď, Bhárato, na mnoho divů, které ještě nikdo nikdy nespatřil.</simpara>

<simpara>Dnes tu zhlédni, ó Gudakéšo, celý vesmír pohyblivý i nehybný a vše, co si ještě přeješ vidět jako integrální části Mého těla.</simpara>

<simpara>Ale nemůžeš Mě vidět svýma tělesnýma očima. Dám ti božské vidění; pohleď na Mou Nejvyšší jógu.</simpara>

<para><phrase>Sandžája řekl:</phrase></para>

<simpara>Poté, co takto promluvil, ó králi, ukázal nejvyšší Pán jógy Parthovi Svou svrchovanou formu Íšvary.</simpara>

<simpara>S mnohými ústy a četnýma očima a mnohými úžasnými, podivuhodnými pohledy na veliká množství svatých dekorací a tasených božských zbraní.</simpara>

<simpara>Ověšen nebeskými girlandami, oděn nebeskými rouchy, pomazán nebeskými parfémy byl celý nádherný, jiskřivě zářivý, bezmezný, s tvářemi hledícími do všech stran.</simpara>

<simpara>Kdyby na nebi najednou zazářilo tisíc sluncí, podobalo by se to Máhátmanově skvělosti.</simpara>

<simpara>V těle Nejvyššího Boha uviděl Pándava celý vesmír s jeho oddělenými částmi staženými do jediné formy. </simpara>

<simpara>Dhanandžája byl ohromen a vlasy mu vstávaly úžasem. Sklonil před zbožňovaným Pánem hlavu a se spojenými dlaněmi řekl:</simpara>

<para><phrase>Ardžuna pravil:</phrase></para>

<simpara>Ó Bože, v Tvém těle vidím všechny bohy a zástupy bytostí všech úrovní. Vidím pána Brahmu sedícího na lotosovém květu a všechny mudrce i nebeské hady.</simpara>

<simpara>Vidím Tebe s formou rozprostírající se do všech stran až do nekonečna s bezpočtem paží, trupů, úst a očí. Nevidím, kde je Tě konec; nevidím ani prostředek ani začátek, ó Pane vesmíru, ó Kosmická formo.</simpara>

<simpara>Vidím Tě s diadémem, kyjem a diskem a všude kolem Tebe plane obrovská záře. Je obtížné do ní hledět, neboť oslňuje jako planoucí oheň nebo slunce a je nezměřitelná.</simpara>

<simpara>Tys Nehynoucí, Nejvyšší bytost, již máme realizovat. Jsi velkou pokladnicí kosmu. Jsi nehynoucím ochráncem věčné <foreignphrase>dharmy</foreignphrase>. Jsi odvěký <foreignphrase>Puruša</foreignphrase>; za Něho Tě považuji.</simpara>

<simpara>Vidím Tě bez začátku, prostředku a konce, s nekonečnou mocí, s nekonečným počtem paží. Slunce a měsíc jsou Tvé oči a planoucí oheň Tvá ústa. Celý vesmír zahříváš Svou září.</simpara>

<simpara>Prostor mezi nebem a zemí a všechny čtyři světové strany naplňuješ jen Ty sám. Po zhlédnutí Tvé podivuhodné a strašlivé formy všechny tři světy se chvějí strachy, ó Mahátmo.</simpara>

<simpara>Vskutku do Tebe vstupují zástupy <foreignphrase>dévů</foreignphrase>, z nichž někteří tě oslavují s posvátnou úctou a se sepjatými dlaněmi. Řady velkých mudrců a <foreignphrase>siddhů</foreignphrase> volají: <quote>Buď zdráv a veleben</quote> a chválí Tě vznešenými chvalozpěvy.</simpara>

<simpara>Rudrové, Aditjové, Vásuové, Sadhjové, Višvové, Asvíni, Maruti, Ušmapasové a zástupy <foreignphrase>gandarvů</foreignphrase>, <foreignphrase>jakšové</foreignphrase> a <foreignphrase>siddhové</foreignphrase> - všichni na Tebe zírají a jsou ohromeni.</simpara>

<simpara>Při pohledu na Tvou nezměřitelnou formu s myriádou úst a očí, ó Mohutný ve zbrani, s myriádou nohou a stehen, s myriádou břich a s myriádou strašlivých tesáků světy jsou jaty hrůzou, a já též.</simpara>

<simpara>Když Tě vidím, jak se dotýkáš nebes ohnivými barvami s ústy dokořán, s velkýma plamennýma očima, mé srdce se chvěje strachy a nenalézám ani odvahu, ani klid, ó Višnu!</simpara>

<simpara>Když vidím Tvá ústa, jak jsou strašná se svými tesáky podobající se ohňům <foreignphrase>pralaji</foreignphrase> (velkého rozpouštění vesmíru), nerozeznám ani čtyři světové strany a nikde nenalézám klidu. Buď milostiv, ó Pane bohů, ó Sídlo vesmíru.</simpara>

<simpara>Všichni Dhrtaráštrovi synové se zástupem králů země, Bhíšma, Dróna a Sutaputra spolu s našimi vojevůdci ve spěchu vcházejí do Tvých úst, která se svými tesáky skýtají hrozný pohled.</simpara>

<simpara>Někteří z nich uvízli v mezerách mezi zuby a jejich hlavy jsou rozdrceny na prach.</simpara>

<simpara>Skutečně, jako se množství dravých proudů řek řítí k oceánu, tak se hrdinové tohoto světa lidí vrhají do žhavých plamenů Tvých četných úst.</simpara>

<simpara>Stejně jako se noční můry vrhají do plamene, aby v něm našly smrt, tyto bytosti spěchají do Tvých úst vstříc své zkáze.</simpara>

<simpara>Svými plamennými ústy pohlcuješ světy na všech stranách a jen si olizuješ rty. Tvé ohnivé paprsky žhnou a naplňují celý svět září, ó Višnu!</simpara>

<simpara>Pověz mi, kdo jsi v takové kruté podobě, které se teď klaním. Ó svrchovaný Bože, měj slitování. Toužím tě poznat, Tebe, Prvotního ze všech. Neznám Tvůj záměr.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán odpověděl:</phrase></para>

<simpara>Jsem mocný Čas ničící svět a právě teď se zabývám jeho vyhlazením. I kdyby tebe nebylo, bojovníci zde v nepřátelských armádách nezůstanou naživu.</simpara>

<simpara>Proto povstaň a získej věhlas. Poraž nepřítele a užívej si království, jemuž není rovno. Pravda je, že tví protivníci už byli zabiti Mnou. Ty buď pouze vnější příčinou, ó Savjasačine!</simpara>

<simpara>Zabij Drónu, Bhíšmu, Džajadrátu, Karnu a jiné statečné válečníky, nad nimiž jsem Já již vynesl ortel. Nedej se zneklidnit strachem. Bojuj! Své nepřátele v bitvě porazíš.</simpara>

<para><phrase>Sandžája řekl:</phrase></para>

<simpara>Když vyslyšel Kéšavův projev, korunovaný (Ardžuna) se poklonil tváří až k zemi. Se sepjatými dlaněmi, třesoucí se na celém těle, přidušeným hlasem znovu oslovil Krišnu, klaně se přemožen strachem.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Je jen příhodné, ó Hrišikéšo, že je svět šťastný a s radostí Tě velebí. <foreignphrase>Rákšasové</foreignphrase> plni strachu zděšeně prchají do všech stran a zástupy <foreignphrase>siddhů</foreignphrase> se Ti klanějí.</simpara>

<simpara>A proč by se Ti neměli klanět, ó Velkodušný, když jsi větší, když jsi prvotní příčinou dokonce i Brahmy, ó nekonečné Jsoucno, Pane bohů, který jsi domovem vesmíru a nesmrtelný.</simpara>

<simpara>Tys prvotní Bůh, odvěký <foreignphrase>Puruša</foreignphrase>, Tys Nejvyšším domovem všeho, co je. Tys poznávající a poznatelné a Nejvyšší místo spočinutí. Tento vesmír je Tebou prostoupen, ó Jsoucno nekonečné formy.</simpara>

<simpara>Tys Váju, Jama, Agni, Varuna, Měsíc, Pradžapati a praděd. Pozdravení Tobě, tisíce pozdravení a ještě znovu a další pozdravení Tobě!</simpara>

<simpara>Vzdávám Ti poctu zepředu, vzdávám Ti poctu zezadu, vzdávám Ti poctu ze všech stran. Ó Ty, jenž jsi Vším! S nekonečnou mocí a nezměřitelnou silou všechno prostupuješ, a proto jsi vším.</simpara>

<simpara>Cokoli jsem kdy vyslovil unáhleně z nedbalosti nebo z lásky, oslovuje Tě jako <quote>Krišno, Jádavo nebo příteli,</quote> považuje Tě pouze za přítele a neznalý této Tvé velikosti,</simpara>

<simpara>jakýmkoli způsobem jsem se Tě mohl dotknout z legrace, při hře, při odpočinku, posezení nebo při jídle, o samotě nebo ve společnosti, ó Ačjuto, zapřísahám Tě, Nezměrný, abys mi to odpustil.</simpara>

<simpara>Tys Otcem tohoto světa pohyblivého i nehybného. Tento svět Tě musí zbožňovat. Tys Nejvyšší guru. Není nikdo, kdo by se Ti vyrovnal ve všech třech světech; kdo by Tě pak mohl předčít, ó Jsoucno neporovnatelné moci?</simpara>

<simpara>Proto se Ti klaním a pokládám tělo k Tvým nohám s prosbou, abys mi, můj milovaný Pane, odpustil. Měj se mnou strpení jako otec se synem, jako přítel s přítelem, jako milenec se svou milovanou.</simpara>

<simpara>Jsem šťasten, že jsem spatřil to, co nikdo před tím neviděl, ale moje mysl je strachem zmatená. Měj se mnou slitování, ó Bože, a ukaž mi jen tu jednu Tvou podobu, Bože všech bohů, Sídlo vesmíru.</simpara>

<simpara>Přeji si vidět Tě jako dříve s korunou na hlavě, s žezlem a diskem v rukou, v Tvé dřívější formě se čtyřmi pažemi, ó Tisíciruký, ó Kosmická formo!</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Mocí své jógy jsem ti milostivě ukázal Nejvyšší formu, Ardžuno. Viděls tuto nádhernou kosmickou nekonečnou a odvěkou formu, kterou kromě tebe nikdo nikdy nespatřil.</simpara>

<simpara>Ani studiem véd, ani obětováním, ani pomocí milodarů, rituálů či přísným pokáním nemůže tato moje forma být spatřena ve světě lidí nikým jiným než tebou, ó hrdino Kuruovců.</simpara>

<simpara>Nestrachuj se a nepodléhej zmatku při pohledu na Mou hrůzostrašnou formu. Oproštěn od strachu se nyní s radostným srdcem opět podívej na Mou dřívější podobu.</simpara>

<para><phrase>Sandžája řekl:</phrase></para>

<simpara>Po těchto slovech Vásudéva Ardžunovi zase ukázal Svou vlastní formu. Velkodušný přijal svou dřívější mírnou podobu a utěšil vyděšeného Ardžunu.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Při pohledu na tuto Tvou líbeznou lidskou formu, ó Džanardáno, jsem nyní uklidněn a zase jsem se vzpamatoval.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Tuto Mou formu, kterou jsi uviděl ty, je skutečně velmi těžké zahlédnout. I <foreignphrase>dévové</foreignphrase> touží po tom, aby ji mohli spatřit.</simpara>

<simpara>Ani studiem véd, ani přísným odříkáním, ani udílením milodarů nebo konáním obětí Mě nelze spatřit ve formě, ve kterés Mě uviděl ty.</simpara>

<simpara>Avšak neochvějnou oddaností je možné Mě v této formě poznat a skutečně i vidět, dokonce i do ní vstoupit.</simpara>

<simpara>Ten, kdo pro Mne pracuje, kdo ke Mně vzhlíží jako k Svrchovanému, kdo je Mi oddaný a je prost připoutanosti i nenávisti k jakémukoli tvoru, ten přijde ke Mně, ó Pándavo.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou je jedenáctým pojednáním, nazvaným JÓGA VIZE KOSMICKÉ FORMY -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga oddanosti</title>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Kteří oddaní jsou zběhlejší v józe, ti, kteří Tě vytrvale uctívají prací, jsou Ti oddaní a vzhlíží k Tobě jako k Nejvyššímu cíli, anebo ti, kteří Tě uctívají jako Věčného a Neprojeveného?</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán odpověděl:</phrase></para>

<simpara>Ti, kteří na Mne soustředili svou mysl a zůstávají pevní, obdařeni nejhlubší vírou (<foreignphrase>šraddhá</foreignphrase>) a takto Mne uctívají - ty považuji za dokonalé v józe.</simpara>

<simpara>Ale ti, kteří uctívají nesmrtelného, nedefinovatelného, Neprojeveného, všudypřítomného, myslí nepostřehnutelného, neměnného, nehybného a věčného -</simpara>

<simpara>poté, co zkrotili své smysly a s vyrovnanou myslí se neustále starají o blaho všech bytostí - i oni vpravdě přijdou ke Mně.</simpara>

<simpara>Avšak obtížnější je cesta těch, kteří upírají svou mysl k Neprojevenému, neboť cíl Neprojeveného je pro vtělené bytosti velmi těžko dosažitelný.</simpara>

<simpara>Ale ti, kdož Mě uctívají a všechno konání odevzdávají Mně, považujíce Mě za Nejvyšší cíl, kteří o Mně meditují s jednobodově soustředěnou pozorností-</simpara>

<simpara>pro ty, kteří myslí jen na Mne, Já se velmi brzy stanu vysvoboditelem z oceánu smrtelné samsáry (světské putování).</simpara>

<simpara>Svou mysl soustřeď a upevni ve Mně, své myšlenky nech spočinout ve Mně. Potom budeš žít jen ve Mně, o tom není pochyb.</simpara>

<simpara>Nedaří-li se ti soustředit svou mysl vytrvale na Mne, ó Dhanandžájo, pak se snaž dosáhnout Mě pomocí abhjásajógy (disciplína stálého cvičení)</simpara>

<simpara>Nejsi-li schopen ani praktikovat abhjásajógu, pak chtěj všechny činy konat jedině pro Mne. I tím, že budeš všechno dělat jen pro Mne, dosáhneš dokonalosti.</simpara>

<simpara>Pokud nedokážeš ani to, uchyl se ke Mně, ztiš své jáství a vzdej se ovoce všech svých činů. </simpara>

<simpara>Lepší je vskutku poznání než (formální ) abhjása; lepší než poznání je meditace; lepší než meditace je odříkání se ovoce činů. Odříkání je okamžitě následováno mírem.</simpara>

<simpara>Ten, kdo nechová k žádnému tvoru nenávist, je ke každému přátelský a soucitný, kdo se oprostil od pocitu <quote>já a moje</quote>, s vyrovnanou myslí přijímá bolest a radost a je shovívavý, </simpara>

<simpara>stále spokojený, vytrvalý v meditaci, znalý sebevlády a pevný ve svém přesvědčení, s myslí a intelektem zakotveným ve Mně - takový oddaný je mi drahý.</simpara>

<simpara>Kdo netrápí svět a světem není sužován, kdo je osvobozen od radosti, zloby, strachu a úzkosti, takový oddaný je mi drahý.</simpara>

<simpara>Ten, komu nic neschází, kdo je ryzí a upřímný, pohotový, bezstarostný a klidný, ve všem co dělá je nesobecký a je Mi takto oddaný - ten je Mi drahý.</simpara>

<simpara>Ten, kdo ani nejásá, ani nepropadá nenávisti, nermoutí se a je bez přání, kdo se zříká dobrého a zlého a je plný oddanosti, ten je Mi drahý.</simpara>

<simpara>Kdo se chová stejně k nepříteli jako k příteli, je stejný ve cti i při zneuctění, v zimě i v horku, v radosti i bolesti a na ničem nelpí,</simpara>

<simpara>kdo přijímá obviňování stejně jako chválu, je mlčenlivý, se vším spokojený, bez domova, má vyrovnanou mysl a je plný oddanosti - takový člověk je mi drahý.</simpara>

<simpara>Vpravdě ti, kteří se řídí touto nesmrtelnou <foreignphrase>dharmou</foreignphrase> tak, jak byla právě popsána, kteří mají víru a oddanost a považují Mě za Nejvyšší cíl - ti jsou Mi nade vše drazí.</simpara>

<!-- JÓGA ODDANOSTI -->
  </chapter>
  </part>

  <part>
    <title>Džňána-jóga</title>
  <chapter>
    <title>Jóga rozlišování mezi <foreignphrase>Kšétrou</foreignphrase>, polem a Znalcem pole (<foreignphrase>Kšétradžňa</foreignphrase>)</title>
    <titleabbrev>Jóga rozlišování mezi polem a Znalcem pole</titleabbrev>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara><foreignphrase>Prakrti</foreignphrase> a <foreignphrase>Purušu</foreignphrase>, také <foreignphrase>kšétru<foreignphrase> a </foreignphrase>kšétradžňu</foreignphrase>, poznání a to, co má být poznáno, to všechno toužím poznat, ó Kéšavo.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Tomuto tělu, ó Kauntéjo, se říká <foreignphrase>kšétra</foreignphrase>, pole; znalci pole říkají mudrci <foreignphrase>Kšétradžňa</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Věz, že Já jsem <foreignphrase>Kšétradžňa</foreignphrase> ve všech <foreignphrase>kšétrách</foreignphrase>, ó Bhárato. Poznání <foreignphrase>kšétry</foreignphrase> a <foreignphrase>Kšétradžni</foreignphrase> Já považuji za pravé poznání.</simpara>

<simpara>Vyslyš nyní ode Mne stručný popis <foreignphrase>kšétry</foreignphrase>, jejích vlastností a modifikací, odkud co přichází a kdo je On (<foreignphrase>Kšétradžňa</foreignphrase>) a co všechno je v Jeho moci.</simpara>

<simpara>O tom zpívali a recitovali mudrci rozličným způsobem v různých hymnech a odstavcích, svědčících pro <foreignphrase>brahma</foreignphrase>, způsobem plně rozumným a přesvědčivým.</simpara>

<simpara>Velké živly, egoismus, intelekt a také to neprojevené, deset smyslů a mysl a pět objektů smyslů;</simpara>

<simpara>chtění, nenávist, radost, bolest spolu s inteligencí a neochvějností - to byl stručný popis <foreignphrase>kšétry</foreignphrase> a jejích modifikací.</simpara>

<simpara>Pokora, skromnost, neubližování, tolerance, přímost, služba učiteli, čistota, vytrvalost, sebeovládání;</simpara>

<simpara>lhostejnost vůči objektům smyslů, také nesobeckost a pohlížení na zrození, smrt, stáří, nemoc a bolest jako na zlo;</simpara>

<simpara>nepřipoutanost, neztotožňování se se synem, manželkou, domovem a podobně, a stálá vyrovnanost tváří v tvář událostem příjemným i nepříjemným;</simpara>

<simpara>neochvějná oddanost ke Mně v józe neodloučenosti, uchylování se do odlehlých míst a nechuť ke společnosti lidí;</simpara>

<simpara>stálost v poznání Sebe, dohlédnutí konce poznávání pravdy - to je prohlašováno za vědění, a vše, co je jeho opakem, je nevědomost.</simpara>

<simpara>Nyní popíši to, co je třeba poznat a poznáním čehož člověk dosáhne nesmrtelnosti. Bez počátku je Svrchované <foreignphrase>brahma</foreignphrase>. Nelze o Něm říci ani že je <quote>sat</quote>, ani že je <quote>asat</quote>.</simpara>

<simpara>S rukama a nohama všude, s očima, hlavami a ústy všude i s ušima všude On existuje a všechno obklopuje.</simpara>

<simpara>Svítí v činnosti všech smyslů, a přece je bez smyslů; Absolutní, přitom všechno udržující, bez <foreignphrase>gun</foreignphrase>, které přesto zakouší.</simpara>

<simpara>Je vně i uvnitř všech bytostí, hýbe se a také je nehybný; pro Svou extrémní jemnost je nepostřehnutelný rozumem. Je daleko i blízko.</simpara>

<simpara>Je nedílný, a přece se zdá, že je rozdělený na jednotlivé bytosti. Je známý jako udržovatel bytostí. Pohlcuje a plodí.</simpara>

<simpara>Je světlem všech světel a za veškerou tmou. Je poznání, poznatelné i cílem poznání a přebývá v srdcích všech.</simpara>

<simpara>Tím byly stručně popsány <foreignphrase>kšétra</foreignphrase>, poznání a to, co má být poznáno. S touto znalostí se Můj oddaný stává způsobilým dosáhnout Mého stavu.</simpara>

<simpara>Věz, že <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> i <foreignphrase>Puruša</foreignphrase> jsou oba bez počátku. A věz také, že všechny modifikace a <foreignphrase>guny</foreignphrase> se zrodily z <foreignphrase>prakrti</foreignphrase>. </simpara>

<simpara>Říká se, že příčinou stvoření těla a smyslů je <foreignphrase>prakrti</foreignphrase>, ale příčinou zakoušení radosti a bolesti je <foreignphrase>Puruša</foreignphrase>.</simpara>

<simpara><foreignphrase>Puruša</foreignphrase> usazený v <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> zakouší <foreignphrase>guny</foreignphrase> zrozené z <foreignphrase>prakrti</foreignphrase>. Jeho vazba na <foreignphrase>guny</foreignphrase> je příčinou zrození v dobrém anebo špatném lůně.</simpara>

<simpara>Svrchovaný <foreignphrase>Puruša</foreignphrase> v tomto těle se také nazývá Pozorovatelem, tím, kdo připouští, udržuje a zakouší, nejvyšším Pánem, svrchovaným Já.</simpara>

<simpara>Ten, kdo takto zná <foreignphrase>Purušu</foreignphrase> a <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> spolu i s <foreignphrase>gunami</foreignphrase>, už se nikdy nenarodí, ať žije jakýmkoli způsobem.</simpara>

<simpara>V meditaci někteří zahlédnou velké vlastní Já ve vlastním já, druzí Ho spatří prostřednictvím jógy poznání a ještě další cestou karmajógy.</simpara>

<simpara>Jiní, neznalí těchto cest, uctívají podle toho, jak to slyšeli od druhých. I oni překročí smrt pro oddanost tomu, co uslyšeli.</simpara>

<simpara>Každá zrozená bytost, ať pohyblivá nebo nehybná, věz, ó nejlepší z Bháratijců, že se zrodila ze spojení <foreignphrase>kšétry</foreignphrase> (pole) a <foreignphrase>Kšétradžni</foreignphrase> (znalce pole).</simpara>

<simpara>Ten, kdo vidí, že Nejvyšší Pán zůstává stejný ve všech bytostech, kdo vidí Nesmrtelného v umírajících, ten vidí.</simpara>

<simpara>Neboť ten, kdo vidí Pána stejného ve všem, nezničí vlastní já vlastním já, a proto dosáhne Nejvyššího cíle.</simpara>

<simpara>Kdo vidí, že veškerá činnost je vykonávána jedině působením <foreignphrase>prakrti</foreignphrase> a že átmán je nečinný, ten vpravdě vidí.</simpara>

<simpara>Když si uvědomí, že veškerá rozmanitost bytostí spočívá jen v Jediném, a že se pouze z Jediného vyvinula, sám se stane <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Toto nesmrtelné Svrchované Já bez počátku a bez <foreignphrase>gun</foreignphrase>, Kauntéjo, přesto, že sídlí v těle, nic nekoná ani není ničím poskvrněno.</simpara>

<simpara>Jako všepronikající ákáša (prostor, éter) nemůže pro svou jemnost být ničím poskvrněna, stejně tak nemůže být poskvrněno vlastní Já sídlící v těle. </simpara>

<simpara>Stejně, jako jedno slunce osvěcuje celý svět, tak osvěcuje Pán <foreignphrase>kšétry</foreignphrase> celou <foreignphrase>kšétru</foreignphrase>, ó Bhárato.</simpara>

<simpara>Ti, kteří okem moudrosti rozpoznávají tento rozdíl mezi <foreignphrase>kšétrou</foreignphrase>, Znalcem <foreignphrase>kšétry</foreignphrase> (<foreignphrase>Kšétradžňa</foreignphrase>) a vysvobozením bytostí z <foreignphrase>prakrti</foreignphrase>, přijdou k Svrchovanému.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou je třináctým pojednáním, nazvaným JÓGA ROZLIŠOVÁNÍ MEZI KŠÉTROU, POLEM, A ZNALCEM POLE (KŠÉTRADŽŇA) -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga rozdělení tří <foreignphrase>gun</foreignphrase></title>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Znovu vyložím nejvyšší učení, ze všech nejlepší učení, po jehož poznání všichni moudří přešli z tohoto světa do nejvyšší dokonalosti.</simpara>

<simpara>Ti, kteří se tomuto poznání oddali, dosáhli jednoty se Mnou. V době stvoření se již nenarodí ani se jich nedotkne doba rozpuštění.</simpara>

<simpara>Moje lůno je Máhát Brahmá (<foreignphrase>prakrti</foreignphrase>), tam vložím zárodek a odtud, Bhárato, vzniká zrození všech bytostí.</simpara>

<simpara>Všechny formy, které vznikají v jakémkoliv lůně, mají své lůno v Brahmanu (<foreignphrase>prakrti</foreignphrase>) a Mne mají jako plodícího Otce.</simpara>

<simpara><foreignphrase>Sattva</foreignphrase>, <foreignphrase>radžas</foreignphrase> a <foreignphrase>tamas</foreignphrase> - tyto tři <foreignphrase>guny</foreignphrase> zrozené z <foreignphrase>prakrti</foreignphrase>, ó mocně ozbrojený, pevně poutají Nezničitelného, vtěleného v těle.</simpara>

<simpara>Z nich <foreignphrase>sattva</foreignphrase> je neposkvrněná, září a nepřekáží. Poutá člověka, ó reku bez hříchu, tím, že vytváří připoutanost ke štěstí a připoutanost k poznání.</simpara>

<simpara>Věz, že <foreignphrase>radžas</foreignphrase> je povahy vášnivé, zdroj žízně a lpění. Rychle připoutává vtěleného sklonem k činnosti, ó Kauntéjo!</simpara>

<simpara>Věz, že <foreignphrase>tamas</foreignphrase> se rodí z nevědomosti a klame všechny vtělené bytosti. Pevně je poutá, ó Bhárato, lpěním na netečnosti, lenosti a spánku.</simpara>

<simpara><foreignphrase>Sattva</foreignphrase> člověka váže ke štěstí, <foreignphrase>radžas</foreignphrase> k aktivitě, ó Bhárato, zatímco <foreignphrase>tamas</foreignphrase> skutečně zamlžuje vědění a způsobuje netečnost.</simpara>

<simpara><foreignphrase>Sattva</foreignphrase> se prosazuje, ó Bhárato, tím, že má převahu nad <foreignphrase>radžasem</foreignphrase> a <foreignphrase>tamasem</foreignphrase>. <foreignphrase>Radžas</foreignphrase> tím, že převládá nad <foreignphrase>sattvou</foreignphrase> a <foreignphrase>tamasem</foreignphrase> a <foreignphrase>tamas</foreignphrase> nad <foreignphrase>sattvou</foreignphrase> a <foreignphrase>radžasem</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Když paprsky světla poznání vyzařují všemi branami těla, je to znamení, že převládá <foreignphrase>sattva</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Chamtivost, aktivita, podnikání různých akcí, neklid, touhy - to vše vzniká z převládajícího <foreignphrase>radžasu</foreignphrase>, ó Bhárato.</simpara>

<simpara>Nerozlišování, nehybnost, netečnost a klam vznikají, když je v převaze <foreignphrase>tamas</foreignphrase>, ó radosti Kuruovců.</simpara>

<simpara>Pokud vtěleného zastihne smrt, když u něho převládá <foreignphrase>sattva</foreignphrase>, odchází do čistých světů duší, jež získaly nejvyšší poznání.</simpara>

<simpara>Zastihne-li ho, když u něho převládá <foreignphrase>radžas</foreignphrase>, narodí se mezi lidmi poutanými aktivitou, a pokud umře v <foreignphrase>tamasu</foreignphrase>, narodí se v lůně nevědomých, podléhajících klamu.</simpara>

<simpara>Říká se, že ovocem dobrých činů je <foreignphrase>sattva</foreignphrase>, čistota, ovocem <foreignphrase>radžasu</foreignphrase> je vpravdě bolest a plodem <foreignphrase>tamasu</foreignphrase> je nevědomost.</simpara>

<simpara>Ze <foreignphrase>sattvy</foreignphrase> vzchází moudrost a z <foreignphrase>radžasu</foreignphrase> chamtivost. Netečnost a omyly vycházejí z <foreignphrase>tamasu</foreignphrase> jakož i nevědomost.</simpara>

<simpara>Lidé upevnění v <foreignphrase>sattvě</foreignphrase> stoupají vzhůru, <foreignphrase>radžasičtí</foreignphrase> zůstávají na středu a <foreignphrase>tamasičtí</foreignphrase>, nacházející se v nejnižší <foreignphrase>guně</foreignphrase>, klesají dolů.</simpara>

<simpara>Ten, kdo nevidí jiného činitele než <foreignphrase>guny</foreignphrase>, a zná Toho, kdo je nad <foreignphrase>gunami</foreignphrase>, vejde do Mého bytí.</simpara>

<simpara>Když vtělený překročí tyto tři <foreignphrase>guny</foreignphrase>, z nichž se vyvinulo tělo, pak je osvobozen od zrození, smrti, rozkladu a bolesti, a stane se nesmrtelným.</simpara>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Jakými znaky se vyznačuje člověk, který překročil <foreignphrase>guny</foreignphrase>, ó Pane? Jak se chová a jak se nad <foreignphrase>guny</foreignphrase> povznese?</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Ó Pándavo, ten, který nemá v nenávisti světlo, aktivitu a klam, jsou-li přítomny, ani po nich netouží, jsou-li nepřítomny;</simpara>

<simpara>kdo sedí, jakoby se ho nic z toho netýkalo a nedá se pohnout <foreignphrase>gunami</foreignphrase>, neboť ví, že jsou to <foreignphrase>guny</foreignphrase>, které jsou v činnosti, a zůstává proto pevný a nepohnutý.</simpara>

<simpara>Vyrovnaný v radosti i bolesti, zůstávající sám v sobě, pohlížející stejně na hrudku země, kámen i kus zlata, chovající se stejně k příjemnému jako k nepříjemnému, je pevný a přijímá stejně chválu i hanu.</simpara>

<simpara>Je stejný při poctách jako při zneuctění, chová se stejně k příteli jako k nepříteli, a poté, co zanechal všeho podnikání, říká se o něm, že překročil <foreignphrase>guny</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Takový člověk, který Mi slouží s neochvějnou oddaností a je nad <foreignphrase>gunami</foreignphrase>, je způsobilý stát se <foreignphrase>brahma</foreignphrase>. </simpara>

<simpara>Neboť Já jsem Sídlem <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nesmrtelného a Neměnného, věčné <foreignphrase>dharmy</foreignphrase> a absolutní blaženosti.</simpara>

<!-- JÓGA ROZDĚLENÍ TŘÍ <FOREIGNPHRASE>GUN</FOREIGNPHRASE> -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga nejvyššího Já</title>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Hovoří se o nesmrtelném stromu <foreignphrase>Ašvatta</foreignphrase>, majícím kořeny nahoře a větve dole. Jeho listy jsou védy, a ten, kdo to ví, je znalcem véd.</simpara>

<simpara>Jeho větve se rozprostírají dole i nahoře a jsou živeny <foreignphrase>gunami</foreignphrase>; předměty smyslů jsou jeho pupeny a dole, ve světě lidí, rozprostírá své kořeny plodící činnost.</simpara>

<simpara>Ten strom zde v této podobě není viditelný, ani jeho konec, ani původ, ani existence. Po rozetnutí tohoto hluboce zakořeněného stromu <foreignphrase>Ašvatty</foreignphrase> ostrou sekerou nepřipoutanosti</simpara>

<simpara>by mělo být usilováno o dosažení cíle. Cílem je dojít tam, odkud se znovu nevracejí. </simpara>
<simpara>Hledám útočiště v prvotním <foreignphrase>Purušovi</foreignphrase>, z něhož vytryskla věčná aktivita.</simpara>

<simpara>Osvobozeni od pýchy a klamu po přemožení zla připoutanosti lidé nežijící v iluzi, přebývající ve vlastním Já s nadobro utišenými touhami, oproštěni od párů protikladů, jako jsou radost a bolest, dosahují Věčného cíle.</simpara>

<simpara>Moje útočiště, neosvětlené ani sluncem, ani měsícem, ani ohněm, je Můj svrchovaný domov a kdo tam přijde, už se zpátky nevrací.</simpara>

<simpara>Věčná část Mne se stala džívou ve světě lidských duší. Přitahuje smysly s myslí jako šestým smyslem a přebývá v <foreignphrase>prakrti</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Když pán takto na sebe bere tělo a když jej opouští, bere je sebou, jako vítr odnáší pryč vůně od jejich zdrojů.</simpara>

<simpara>Jako vládce nad sluchem, zrakem, hmatem, chutí a také myslí, on zakouší předměty.</simpara>

<simpara>Lidé spočívající v klamu nevidí, kdo zůstává a kdo odchází a užívá, a kdo je spojený s <foreignphrase>gunami</foreignphrase>. Vidí to jen ti, kteří mají vnitřní oko moudrosti.</simpara>

<simpara>Ti, kteří vybaveni jógou usilují, poznávají, že přebývá ve vlastním já; lidé neinteligentní a nezjemnělí jej nevidí ani když o to usilují.</simpara>

<simpara>Světlo sídlící v slunci osvěcuje celý svět i to, co je v měsíci a v ohni - věz, že to světlo je Moje.</simpara>

<simpara>Vcházeje do země udržuji všechny bytosti Svou energií a stávaje se měsícem vyživuji jeho mízou všechny byliny.</simpara>

<simpara>Jako Vaišvanara přebývaje v těle živých bytostí ve spojení s pránou a apánou strávím čtyři druhy jídel.</simpara>
<!-- 14 -->
<simpara>A jsem usídlen v srdcích všech; ode Mne pochází paměť a vědění stejně jako jejich ztráta. Já jsem vpravdě to, co je poznáváno jako veškeré védy: Jsem vskutku autorem védanty i znalcem véd.</simpara>

<simpara>Ve světě jsou dva <foreignphrase>Purušové</foreignphrase> - smrtelný a nesmrtelný. Všechny bytosti jsou smrtelným <foreignphrase>Purušou</foreignphrase> a Kutastha je jméno pro nesmrtelného <foreignphrase>Purušu</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Odlišný je však Nejvyšší <foreignphrase>Puruša</foreignphrase>, nazvaný Nejvyšší Já, nezničitelný Pán, který prostupuje a udržuje tři světy.</simpara>

<simpara>Jelikož překračuji všechno smrtelné a jsem dokonce nad nesmrtelným, proto jsem známý ve světě i ve védách jako Purušóttama, Nejvyšší <foreignphrase>Puruša</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Kdo oproštěn od klamu Mě zná jako Nejvyšší Já, ten zná vše a celým srdcem Mě uctívá, ó Bhárato.</simpara>

<simpara>Tímto jsem předal nejhlubší učení, ó reku bez viny. Člověk, který to zná, je osvícen, ó Bhárato, a všechny jeho povinnosti jsou splněny.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou je patnáctým pojednáním, nazvaným JÓGA NEJVYŠŠÍHO JÁ -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga rozdílu mezi božským a démonickým</title>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>Nebojácnost, ryzost srdce, vytrvalost v poznávání a v józe, dobročinnost, ovládání smyslů, obětování, studium svatých spisů, prostota a přímost,</simpara>

<simpara>neubližování, pravda, oproštění od hněvu, odříkání, ryzost, nepomlouvání, soucit s tvory, nepřítomnost chamtivosti, jemnost, skromnost a nevrtkavost,</simpara>

<simpara>živost, odpouštění, statečnost, ryzost, nepřítomnost nenávisti a pýchy - to všechno je vlastní tomu, kdo se narodil, aby dosáhl božského stavu, ó Bhárato.</simpara>

<simpara>Okázalost, arogance a domýšlivost, hněv a také hrubost a nevědomost jsou vlastnosti toho, kdo se narodil pro démonický stav, ó Partho.</simpara>

<simpara>Božskými vlastnostmi jsou míněny ty, které vedou k osvobození, démonickými ty, které končí otroctvím. Nermuť se, ó Pándavo, ty ses narodil pro božský stav.</simpara>

<simpara>Na tomto světě jsou dva typy bytostí: božské a démonické. Božské jsem podrobně popsal, nyní ode Mne vyslyš, jaké jsou ty démonické, ó Partho!</simpara>

<simpara>Lidé démonického typu nevědí co dělat a co nedělat. Nelze se v nich dopátrat ani čistoty, ani správného jednání, ani pravdy.</simpara>

<simpara>Prohlašují, že vesmír je neskutečný, bez morální základny, bez Boha. Říkají, že vznikl z páření na základě chtíče - jak jinak by mohl vzniknout?</simpara>

<simpara>V zajetí takového názoru povstávají tyto zničené duše chabého intelektu a krutých činů jako nepřátelé světa, usilující o jeho zničení.</simpara>

<simpara>Plni neukojitelných tužeb, pokrytectví, pýchy a arogance se v klamu drží špatných názorů a pracují s nečistými úmysly.</simpara>

<simpara>Svůj život prožívají v těžkých starostech, které končí až smrtí. Za nejvyšší cíl považují ukojení chtíče a jsou přesvědčeni, že to je vše.</simpara>

<simpara>Svázáni tisíci pouty nejrůznějších nadějí, odevzdáni chtíči a zlosti, nepravými cestami usilují o shromažďování velkého bohatství, aby si mohli zajišťovat smyslová potěšení.</simpara>

<simpara><quote>Dnes jsem to a to získal, ještě si splním to a to přání. Toto bohatství je moje a bude mi patřit i v budoucnosti.</quote></simpara>

<simpara><quote>Já jsem zabil svého nepřítele a zabiji i další. Já jsem pánem, tím, který užívá; jsem úspěšný, mocný a šťastný.</quote></simpara>

<simpara><quote>Jsem bohatý a urozený. Kdo se mi může rovnat? Já budu obětovat, já budu rozdávat almužny, já se budu radovat,</quote> Takto oklamáni nevědomostí,</simpara>

<simpara>zmateni mnohou fantazií, chyceni v pasti klamu, propadli ukojování chtíče a propadají se do odporného pekla.</simpara>

<simpara>Namyšlení, tvrdošíjní, plní pýchy a opojení bohatstvím konají oběti pro okázalost, aniž dodržují předpisy pro obřady.</simpara>

<simpara>Propadlí sobectví, moci, nestoudnosti, rozkoši a pomstě tito zlomyslní lidé Mě nenávidí ve vlastním těle i v těle druhých.</simpara>

<simpara>Tyto kruté a nenávistné jedince, nejhorší mezi lidmi na světě, tyto zloduchy Já vrhám navždy jen do démonických lůn.</simpara>

<simpara>Tak tyto klamané duše vcházejí - jedno zrození po druhém - do démonického lůna, aniž Mě kdy dosáhnou, ó Kauntéjo. Naopak klesají do stále nižšího stavu.</simpara>

<simpara>Peklo ničící vlastní já má tři brány: chtíč, hněv a chamtivost. Proto je třeba všech tří se vzdát.</simpara>

<simpara>Člověk osvobozený od výše jmenovaných tří bran vedoucích do temnot, ó Kauntéjo, praktikuje to, co mu prospívá, a odchází k Nejvyššímu Dobru.</simpara>

<simpara>Avšak ten, který nedbá přikázání svatých spisů, jehož činy jsou podněcovány chtěním, nedosáhne dokonalosti ani štěstí, ani Nejvyššího cíle.</simpara>

<simpara>Proto se v tom, co máš a nemáš dělat, řiď autoritou svatých spisů. Po poznání ustanovení, hlásaných ve svatých spisech, bys je měl zde uskutečňovat.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou je šestnáctým pojednáním, nazvaným JÓGA ROZDÍLU MEZI BOŽSKÝM A DÉMONICKÝM -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga třetí víry</title>

<para><phrase>Ardžuna řekl:</phrase></para>

<simpara>Jaké povahy, ó Krišno, je povaha těch, kteří nedodržují ustanovení šáster, ale přesto vykonávají oběti s vírou? Je jejich oddanost povahy <foreignphrase>sattvické</foreignphrase>, <foreignphrase>radžasické</foreignphrase> nebo <foreignphrase>tamasické</foreignphrase>?</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán řekl:</phrase></para>

<simpara>U vtělených rozlišujeme tři druhy víry podle povahy, a to <foreignphrase>sattvickou</foreignphrase>, <foreignphrase>radžasickou</foreignphrase> a <foreignphrase>tamasickou</foreignphrase>. Vyslechni, co ti o tom povím:</simpara>

<simpara>Víra každého člověka, ó Bhárato, se řídí podle jeho vrozené povahy. Člověk je takový, jaká je jeho víra. Vpravdě jaká víra, takový člověk.</simpara>

<simpara><foreignphrase>Sattvičtí</foreignphrase> lidé uctívají <foreignphrase>dévy</foreignphrase>, <foreignphrase>radžasičtí</foreignphrase> uctívají <foreignphrase>jakši</foreignphrase> a <foreignphrase>rákšasy</foreignphrase>, a ostatní, to znamená <foreignphrase>tamasičtí</foreignphrase>, uctívají préty a zástupce bhutů (to, co bylo stvořeno, živly).</simpara>

<simpara>Lidé provádějící násilně odříkání, nepřikázané ve svatých spisech, oddávajíce se pokrytectví a egoismu, hnáni mocí chtíče a lpění</simpara>

<simpara>ve své pošetilosti mučí orgány svého těla i Mne, který v jejich těle sídlím. Věz, že jejich rozhodnutí je démonické.</simpara>

<simpara>I potrava, všem bytostem milá, je trojího druhu stejně jako oběti, odříkání a dary. Vyslyš nyní, čím se od sebe liší.</simpara>

<simpara><foreignphrase>Sattvičtí</foreignphrase> jedinci mají rádi jídla, která zvyšují vitalitu, dávají energii, podporují ráznost a zdraví, radost a veselou náladu; jsou chutná a mírně olejnatá, výživná a příjemná.</simpara>

<simpara>Jídla hořká, kyselá, slaná a příliš ostrá, dráždivá, suchá a pálivá mají v oblibě lidé <foreignphrase>radžasičtí</foreignphrase>. Taková jídla působí bolest, zármutek a nemoc.</simpara>

<simpara><foreignphrase>Tamasičtí</foreignphrase> jedinci mají rádi to, co je okoralé, zapáchající, zbytky z předešlého dne, odpadky a nečistotu.</simpara>

<simpara>Oběť konaná podle předpisů lidmi, kteří od ní neočekávají žádné ovoce, s myslí soustředěnou jen na <foreignphrase>jadžňu</foreignphrase> konanou pro <foreignphrase>jadžňu</foreignphrase> samotnou, je <foreignphrase>sattvická</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Vše, co se koná s očekáváním odměny nebo pro oslavu vlastního jména, věz, ó nejlepší z Bháratů, že je to <foreignphrase>jadžňa radžasická</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Ta <foreignphrase>jadžňa</foreignphrase> je prohlašována za <foreignphrase>tamasickou</foreignphrase>, která je v protikladu s tím, co bylo ustanoveno, která se koná bez víry a bez manter, při níž nejsou rozdávány pokrmy a dary.</simpara>

<simpara>Uctívání bohů, dvakrát narozených, učitelů a moudrých, čistota, poctivost, zdrženlivost a neubližování - tomu všemu se říká askeze<footnote><simpara>Anglický výraz <emphasis>austerity</emphasis> může značit askezi, odříkání, přísnou prostotu, střízlivost i duchovní či náboženské praktiky.</simpara></footnote> těla.</simpara>

<simpara>Řeč, která nerozčiluje, je pravdivá, příjemná a prospěšná a také praxe recitace svatých veršů se označuje jako askeze řeči.</simpara>

<simpara>Jasná mysl, jemnost, mlčenlivost, sebeovládání a ryzost osobnosti se nazývá mentální askezí.</simpara>

<simpara>Toto trojí odříkání praktikované vyrovnanými jedinci s nejhlubší vírou a bez očekávání ovoce se označuje za <foreignphrase>sattvické</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Askeze, praktikovaná s úmyslem získat uznání, úctu a vážnost s vystavováním se na odiv, je zde označena jako <foreignphrase>radžasická</foreignphrase>; je nestálá a pomíjivá.</simpara>

<simpara>Askeze prováděná s pošetilou tvrdošíjností, se sebetrýzněním nebo s úmyslem zničit druhého, je prohlašována za <foreignphrase>tamasickou</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Dar uštědřený tomu, kdo ho nemůže oplatit, jen z pocitu, že podarovat je povinností, je-li dán na správném místě ve správný čas člověku, kdo je ho hoden, takový dar je považován za <foreignphrase>sattvický</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Avšak dar, uštědřený s úmyslem získat něco nazpět nebo s očekáváním zisku nebo dávaný nepřejícně, se přičítá <foreignphrase>radžasu</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Dar, uštědřený na nesprávném místě nebo v nesprávnou dobu osobě, která ho není hodna, bez úcty nebo dokonce urážlivě, je prohlašovaný za <foreignphrase>tamasický</foreignphrase>.</simpara>

<simpara><quote>ÓM TAT SAT</quote> je trojí označení <foreignphrase>brahma</foreignphrase>. Z něho za starých časů vznikli bráhmana (znalci manter, duchovní aspiranti), védy a <foreignphrase>jadžni</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Proto následovníci véd vyslovují <quote>ÓM</quote> při všech obětech, darech a při každém náboženském úkonu tak, jak je ustanoveno ve svatých spisech.</simpara>

<simpara>Ti, kdož bez očekávání plodů svých činů usilují o osvobození (mókša), vyslovují <quote>TAT</quote> při obětování, náboženských praktikách a udílení darů.</simpara>

<simpara>Slovo <quote>TAT</quote> vyjadřuje Realitu a dobrotu. Proto, ó Partho, se používá ve smyslu prospěšného činu.</simpara>

<simpara>Vytrvalosti při obětování, náboženských úkonech a udílení darů se také říká <quote>SAT</quote>, stejně jako všem činům, konaným pro Pána.</simpara>

<simpara>Cokoli je obětováno, darováno nebo konáno bez víry i jakékoli odříkání praktikované bez víry je označeno za ASAT, ó Partho. Nemá to žádnou váhu ani v tomto životě, ani po něm.</simpara>

<!-- V upanišadě Bhagavad Gíty poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardřunou je sedmnácté pojednání, nazvané JÓGA TROJÍ VÍRY -->
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Jóga osvobození cestou odříkání</title>

<para><phrase>Ardžuna pravil:</phrase></para>

<simpara>Toužím dozvědět se pravdu co je <foreignphrase>sanjása</foreignphrase>, ó Hrišikéšo, a také co je <foreignphrase>tjága</foreignphrase>, ó Zničiteli Kéši.</simpara>

<para><phrase>Milostiplný Pán odpověděl:</phrase></para>

<simpara>Odříkání se kámjakarmy (díla a oběti konané pro uspokojení vlastních přání a potřeb) mudrci nazývají <foreignphrase>sanjásou</foreignphrase>. Vzdání se plodů veškeré práce prohlašují moudří za <foreignphrase>tjágu</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Někteří mudrci říkají, že by člověk měl opustit všechnu činnost, maje ji za zlo, zatímco druzí říkají, že <foreignphrase>jadžni</foreignphrase>, udílení darů a praktik odříkání se člověk vzdát nemá.</simpara>

<simpara>Vyslyš nyní ode Mne pravdu, ó nejlepší z Bháratijců, o takovém opouštění. Opuštění, ó nejlepší z lidí, je trojího druhu.</simpara>

<simpara>Nikdo by neměl upouštět od obětování, od dobročinnosti a praktik odříkání, ale měl by je naopak konat. <foreignphrase>Jadžňa</foreignphrase>, udělování darů, a odříkání moudrého člověka očišťují.</simpara>

<simpara>Ale i tyto činnosti by se měly konat bez připoutanosti a nároku na plody, ó Partho. O tom jsem skálopevně přesvědčen.</simpara>

<simpara>Zanechat plnění svých povinností je skutečně nesprávné. Takové upouštění od činnosti z nevědomosti je označováno za <foreignphrase>tamasické</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Ten, kdo ze strachu z tělesné námahy upouští od činnosti, protože by mu mohla způsobit bolest, se dopouští <foreignphrase>radžasického</foreignphrase> vzdávání se, z čehož mu nevyplyne žádný zisk.</simpara>

<simpara>Pokud je jakákoli povinná práce konaná jen proto, že je nutné ji udělat, Ardžuno, bez lpění a se vzdáváním se jejích plodů, takové vzdání se je považováno za <foreignphrase>sattvické</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Zříkající se, je-li <foreignphrase>sattvický</foreignphrase>, s rozptýlenými pochybnostmi a pevný ve svém poznání, nebude žádnou nepříjemnou práci nenávidět, ani nebude na žádné příjemné lpět.</simpara>

<simpara>Je vskutku nemožné pro vtělenou bytost, aby se úplně vzdala činnosti. Avšak ten, kdo se vzdal ovoce činu, je považován za člověka, který se zřekl.</simpara>

<simpara>Trojí ovoce činů - špatné, dobré a smíšené - přichází po smrti těm, kteří se nezřekli, ale žádné z nich už nikdy nečeká toho, kdo se zřekl.</simpara>

<simpara>Vyslyš ode Mne, ó mocný ve zbrani, o pěti faktorech působících při výkonu jakéhokoli činu podle učení <foreignphrase>Sámkhji</foreignphrase> (filozofický systém hlásající, že svět je harmonický produkt paradoxních dualit s vrozenou harmonií světa), která je zakončením vší činnosti.</simpara>

<simpara>Jsou to: tělo, činitel, smysly, jejich různé funkce a na pátém místě také božstva, jež jim vládnou.</simpara>

<simpara>Jakoukoli činnost člověk provádí svým tělem, řečí nebo myslí, ať je správná, či nesprávná, každá byla zapříčiněna těmito pěti faktory.</simpara>

<simpara>Jelikož je tomu tak, člověk s převrácenou myslí, který vinou nedokonalého porozumění považuje za činitele vlastní Já - Absolutno, takový člověk nevidí vůbec nic.</simpara>

<simpara>Ten, kdo je osvobozen od pojmu egoismu a jehož porozumění není ničím poskvrněné, i když tyto lidi zde zabije, přece nezabíjí, ani není ničím vázaný.</simpara>

<simpara>Poznání, předmět poznání a poznávající dohromady tvoří trojici podnětů k činu; nástroj, předmět a činitel jsou tři základní složky činnosti.</simpara>

<simpara>Podle vědy o <foreignphrase>gunách</foreignphrase> poznání, čin a činitel mohou být pouze trojího druhu, lišící se podle jednotlivých <foreignphrase>gun</foreignphrase>. Vyslechni si i o rozdílech mezi nimi. </simpara>

<simpara>Poznání, jímž jediné nesmrtelné Jsoucno je spatřováno ve všech existující bytostech jako nerozdělené v rozděleném, věz, že takové poznání je <foreignphrase>sattvické</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Ale poznání, jímž člověk vidí ve všech bytostech mnohočetná nejrůznější jsoucna, jedno od druhého se lišící, věz, že takové poznání je <foreignphrase>radžasické</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Poznání lpící na jednom jediném úkazu jakoby se vztahoval na celek, postrádající logiku, nezakládající se na pravdě a navíc malicherné, takové poznání je prohlašováno za <foreignphrase>tamasické</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Čin, předem určený, vykonaný bez připoutanosti, lásky či nenávisti člověkem, který netouží po ovoci činu, je prohlašován za <foreignphrase>sattvický</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Avšak aktivita člověka dychtícího po splnění svých přání anebo konaná z egoismu či s velikým úsilím je označena jako <foreignphrase>radžasická</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Činnost, do níž se pouštějí lidé podléhající klamu bez ohledu na schopnosti, následky, ztráty a zranění, je <foreignphrase>tamasická</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Činitel oproštěný od připoutanosti, nesobecký, odhodlaný a zanícený, nedotčený ani úspěchem ani nezdarem, se nazývá <foreignphrase>sattvický</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Vášnivý, lačný po ovoci činů, chamtivý, krutý, nečistý, podléhající radosti i zármutku - o takovém činiteli se říká, že je <foreignphrase>radžasický</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Nevyrovnaný, neomalený, tvrdohlavý, podvodný, zlomyslný, netečný, malomyslný, otálivý - takový činitel se nazývá <foreignphrase>tamasický</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Nyní vyslyš Můj vyčerpávající popis trojího druhu porozumění a stálosti v závislosti na každé jednotlivé <foreignphrase>guně</foreignphrase>, ó Dhanandžájo.</simpara>

<simpara>Intelekt cvičený na cestě práce a odříkání, rozlišující mezi správnou a nesprávnou činností, mezi strachem a nebojácností, upoutaností a osvobozením, takový intelekt, ó Partho, je <foreignphrase>sattvický</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Intelekt s překrouceným pochopením toho, co je <foreignphrase>dharma</foreignphrase> a co <foreignphrase>adharma</foreignphrase>, co by se mělo a co by se nemělo dělat - je <foreignphrase>radžasický</foreignphrase>, ó Partho.</simpara>

<simpara>Intelekt obalený temnotou, považující <foreignphrase>adharmu</foreignphrase> za <foreignphrase>dharmu</foreignphrase> a spatřující všechno převráceně je <foreignphrase>tamasický</foreignphrase>, ó Partho.</simpara>

<simpara>Neochvějná stálost, která prostřednictvím jógy usměrňuje funkci mysli, pránu a smysly, taková stálost, ó Partho, je <foreignphrase>sattvická</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Avšak stálost, s níž se někdo drží <foreignphrase>dharmy</foreignphrase>, <foreignphrase>kámy</foreignphrase> a <foreignphrase>arthy</foreignphrase> z touhy po jejich ovoci, na němž lpí, taková stálost, ó Partho, je <foreignphrase>radžasická</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Stálost hloupého člověka, pro niž se nevzdává spánku, strachu, zármutku, zoufalství a také namyšlenosti, je <foreignphrase>tamasická</foreignphrase>, ó Partho.</simpara>

<simpara>A nyní, ó vůdče Bháratijců, ode Mne vyslyš o třech druzích štěstí. Zaprvé je to štěstí, které člověk ke své radosti najde po dlouhé době cvičení a v němž končí všechny jeho útrapy,</simpara>

<simpara>které se zpočátku podobá jedu, ale na konci je jako nektar. O tomto štěstí se říká, že je <foreignphrase>sattvické</foreignphrase>. Je zrozené z průzračnosti intelektu způsobené realizací Sebe.</simpara>

<simpara>Štěstí pocházející z kontaktu smyslů s jejich objekty, jež je zpočátku jako nektar a nakonec se proměňuje v jed, je považováno za <foreignphrase>radžasické</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Štěstí klamající vlastní já jak na začátku, tak na konci, pramenící ze spánku, lenivosti a mylného chápání je prohlašováno za <foreignphrase>tamasické</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Není bytosti na zemi ani na nebi mezi <foreignphrase>dévy</foreignphrase>, která by byla osvobozena od tří <foreignphrase>gun</foreignphrase>, zrozených z <foreignphrase>prakrti</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Povinnosti bráhmanů, kšatrijů a <foreignphrase>vaišjů</foreignphrase>, jakož i <foreignphrase>šudrů</foreignphrase>, ó spalovateli nepřátel, jsou rozděleny podle <foreignphrase>gun</foreignphrase>, které jim jsou vrozené a jsou vlastní jejich povaze.</simpara>

<simpara>Čistota, sebeovládání, prostota, ryzost, odpouštění a také poctivost, poznání, realizace, víra v posmrtnou existenci - to jsou povinnosti bráhmanů, zrozené z povahy, která je jim vlastní.</simpara>

<simpara>Heroismus, síla, pevnost, pohotovost, neprchání z bitvy, štědrost a šlechetnost jsou povinnosti kšatrijů, zrozené z jejich povahy.</simpara>

<simpara>Zemědělství, chov dobytka a obchod jsou povinnosti <foreignphrase>vaišjů</foreignphrase>, zrozené z jejich povahy, a činnost spočívající ve službě je povinností <foreignphrase>šudrů</foreignphrase>, vyplývající z jejich založení.</simpara>

<simpara>Nejvyšší dokonalosti dosáhne člověk, který se oddává své vlastní povinnosti. Nyní si vyslechni, jak plněním vlastní povinnosti dosahuje nejvyšší dokonalosti.</simpara>

<simpara>Tím, že plněním svých povinností člověk uctívá Nejvyššího, z něhož se všechny bytosti vyvíjely a Jímž je všechno prostoupeno, dosáhne dokonalosti.</simpara>

<simpara>Lepší je vlastní <foreignphrase>dharma</foreignphrase>, třeba nedokonalá, než <foreignphrase>dharma</foreignphrase> druhého dobře vykonaná. Kdo plní svou povinnost předurčenou jeho založením, nedopouští se žádného hříchu.</simpara>

<simpara>Nikdo by se neměl zříkat povinnosti, ke které se narodil, ó Kauntéjo, i když je provázena zlem, neboť každé podnikání je obaleno zlem jako oheň kouřem.</simpara>

<simpara>Ten, jehož intelekt není k ničemu připoutaný, kdo si podrobil své jáství, u něhož vymizelo chtění, ten s odříkáním dosáhne svrchovaného stavu osvobození od činnosti.</simpara>

<simpara>V krátkosti se nyní ode Mne pouč, ó Kauntéjo, jak po dosažení takové dokonalosti člověk dosáhne <foreignphrase>brahma</foreignphrase>, dovršení svrchovaného poznání.</simpara>

<simpara>Obdařený jasným porozuměním člověk, který drží své jáství pevně na uzdě, odvrací se od zvuků a jiných objektů, není k ničemu přitahován, ani necítí k ničemu odpor,</simpara>

<simpara>žije o samotě, přijímá jen málo potravy, se ztišenou řečí, myslí a se ztišeným tělem trvale se věnuje meditaci a koncentraci, je bez vášní,</simpara>

<simpara>zbavený egoismu, násilí, domýšlivosti, chtění, nepřátelství, majetku, osvobozený od pojmu <quote>moje</quote> a pokojný, je způsobilý stát se <foreignphrase>brahma</foreignphrase>.</simpara>

<simpara>Stávaje se <foreignphrase>brahma</foreignphrase>, s myslí projasněnou, netruchlí, ani si nic nepřeje a chová se stejně ke všem bytostem. Tak ke Mně získá nejvyšší oddanost.</simpara>

<simpara>Skrze oddanost Mě pozná vpravdě, pozná co a kdo Já jsem. A poté, co Mě vpravdě poznal, do Mne neprodleně vstoupí.</simpara>

<simpara>Pokračuje dál konáním všech činností bez rozdílu, nalézaje útočiště ve Mně, s Mojí milostí dosáhne nezničitelný věčný Domov.</simpara>

<simpara>Odevzdávej Mi ve své mysli všechny činy. Považuj Mě za Nejvyšší cíl a pomocí buddhijógy (sjednocení se s Bohem prostřednictvím intelektu) měj mysl trvale soustředěnou na Mne.</simpara>

<simpara>Když soustředíš mysl na Mne, s Mou milostí překonáš všechny překážky, ale když Mě pro svůj egoismus nebudeš slyšet, zahyneš.</simpara>

<simpara>Pokud jsi plný egoismu a pomyslíš si: <quote>Nebudu bojovat</quote>, je toto tvé rozhodnutí zcela marné, neboť tvá vrozená povaha tě donutí.</simpara>

<simpara>Vázán svou vlastní karmou, zrozenou z tvé přirozenosti, i to, co si vlivem klamu nepřeješ dělat, i to budeš donucen konat proti své vůli - a nic ti, Kauntéjo, nepomůže.</simpara>

<simpara>Pán přebývá v srdcích všech tvorů, ó Ardžuno, a pomocí Své máji působí rotaci všech bytosti, jakoby byly upevněné na nějakém stroji.</simpara>

<simpara>Celým svým srdcem hledej útočiště jedině u Něho, ó Bhárato. S Jeho milostí získáš Svrchovaný mír a dojdeš do věčného Domova. 62</simpara>
<simpara>Tímto jsem ti vyjevil moudrost hlubší než všechny hlubiny. Rozjímej o ní a jednej podle své volby.</simpara>

<simpara>Vyslyš znovu Mé nejvyšší slovo, nejhlubší ze všech, Tys Můj milovaný a máš věrné srdce, proto ti povím, co je pro tebe dobré.</simpara>

<simpara>Soustřeď svou mysl na Mne, buď Mi oddán, obětuj Mi a klaň se Mi; tak přijdeš ke Mně. To ti slibuji i zaručuji, neboť jsi Mi drahý.</simpara>

<simpara>Vzdej se každé <foreignphrase>dharmy</foreignphrase> a uchyl se pouze ke Mně. Já tě osvobodím od všech hříchů; nermuť se.</simpara>

<simpara>Avšak nikdy to, cos vyslechl, neříkej nikomu, kdo nepraktikoval žádné odříkáni, ani tomu, v němž není oddanost, ani tomu, kdo nevykonává službu, ani tomu, kdo špatně o Mně hovoří.</simpara>

<simpara>Ten, kdo s nejvyšší oddaností ke Mně bude Mé oddané učit této hluboké výsostně důležité filozofii, bez pochyb přijde jen ke Mně.</simpara>

<simpara>A nikdo z lidí mi neprokazuje milejší službu a nikdo na zemi Mi není dražší než on. </simpara>

<simpara>A každý, kdo tento náš svatý dialog bude studovat, už tím Mě uctíval obětí poznání (<foreignphrase>džňána jadžňa</foreignphrase>). O tom jsem přesvědčen.</simpara>

<simpara>A ten, kdo toto vyslechne, kdo je plný víry a prost posměchu - i on bude osvobozen od zla a dosáhne příznivých oblastí spravedlivých.</simpara>

<simpara>Vyslechls to, Partho, pozorně? Byl odstraněn klam tvé nevědomosti, ó Dhanandžájo?</simpara>

<para><phrase>Ardžuna odvětil:</phrase></para>

<simpara>Můj klam je odstraněn. Tvou milostí se mi navrátila paměť, ó Ačjuto. Jsem odhodlán a bez pochybnosti. Budu jednat podle Tvých slov. </simpara>

<para><phrase>Sandžája řekl:</phrase></para>

<simpara>Vyslechl jsem tento nádherný dialog mezi Vásudévou a velkodušným Parthou, při němž mi úžasem vstávaly vlasy.</simpara>

<simpara>Vjásovou milostí jsem slyšel nejvyšší a nejhlubší jógu přímo z úst Krišny, Pána jógy. </simpara>

<simpara>Jak si, ó králi, tento úžasný svatý dialog mezi Kéšavou a Ardžunou stále znovu připomínám, znovu a znovu se z něho raduji.</simpara>

<simpara>A pokaždé, když si vzpomenu na nejpodivuhodnější Hariho formu, jsem jat velkým úžasem, ó králi, a vždy se znovu a znovu raduji.</simpara>

<simpara>Kdekoli je Krišna, Pán jógy, a kdekoli je Partha, vládce luku, tam je prosperita, vítězství, rozšiřování a zdravá prozíravost; o tom jsem přesvědčen.</simpara>

<!-- Jeden oddíl Šrí Máhábharaty, sestávající ze statisíce veršů sepsaných Vjásou, se jmenuje Bhíšma Parva a obsahuje upanišadu Bhagavad Gítu, v níž poznání <foreignphrase>brahma</foreignphrase> - Nejvyššího, ovládání jógy a dialog mezi Šrí Krišnou a Ardžunou je osmnáctým pojednáním, nazvaným JÓGA OSVOBOZENÍ CESTOU ODŘÍKÁNÍ -->
  </chapter>
  </part>
</book>

<!-- LocalWords:  Bhagavad Gíta Svámího Čidbhavánandy neznalce upanišadách Šrí
-->
<!-- LocalWords:  upanišad Krišnou Ardžunou brahma Gíty Ardžuna Íšvara Krišna
-->
<!-- LocalWords:  nirgunabrahma pradžňánam karmajóga rádžajóga Bhaktijóga Gítě
-->
<!-- LocalWords:  Džňánajóga jogínských Kurukšétra Kuruovci Pánduovci Kuruovců
-->
<!-- LocalWords:  Pánduovců kuruovská Krišnovými dhjánam Gítou Gíto Nárájanou
-->
<!-- LocalWords:  Vjásou Máhábharaty advaity Vjáso Krišnovi Paridžátovi Kamsy
-->
<!-- LocalWords:  Kalpataru splniteli džanamudry upanišady poživači Vásudévy
-->
<!-- LocalWords:  Chanury Dévakí Mádhavovi Varuna Rudra Marutové angy sámavédy
-->
<!-- LocalWords:  pada krama dévů asurů démónů Ardžunova Dhrtaráštra Sandžájo
-->
<!-- LocalWords:  Pándua Kurukšétře Sandžája Durjódhana pánduovské Drónovi Káší
-->
<!-- LocalWords:  pánduovských Drupadův Ardžuny Bhímy Jujudhana Viráta Drupada
-->
<!-- LocalWords:  Dhrštakétu Čekitana Purudžit Kuntibhódža Saibja Judhamanju
-->
<!-- LocalWords:  Uttamaudža Saubhadra Draupadiho Bhíšma Kripa Ašvattama Bhíšmu
-->
<!-- LocalWords:  Vikarna Saumadatti Bhíšmou Durjódhanovi Mádhava Pándava Kuntí
-->
<!-- LocalWords:  Pančadžanju Hrišikéša Dévattu Dhanandžája Vrikódara Paundru
-->
<!-- LocalWords:  Judišthira Anantavidžaju Nakula Sahádéva Sughošu Manipušpaku
-->
<!-- LocalWords:  Sikhandi Dhrštadjumna Vimta Satjaki vládče Draupadi Subhadry
-->
<!-- LocalWords:  Dhrtaráštrových Dhrtaraštrova Hanumána Krišnu Ačjuto Bhárato
-->
<!-- LocalWords:  Dhrtaraštrovu Gudakéšovo Bhíšmovi Partho Kuruovce Krišno guny
-->
<!-- LocalWords:  Gandiva Góvindo Mádhusúdano Džanardáno Dhrtaráštrovy Mádhavo
-->
<!-- LocalWords:  Varšnéjo Dhrtaráštrovi nekladoucího Mádhusúdana Ardžuno Drónu
-->
<!-- LocalWords:  Mádhua protiútočit Gudakéša princové zřeci átmána Átmán átmán
-->
<!-- LocalWords:  átmánu zrozování kšatriju kšatriové Dhanandžájo odříkající
-->
<!-- LocalWords:  Kéšavo samádhi muni muniho gunami prakrti jadžňa Pradžapati
-->
<!-- LocalWords:  dévy Dévové jadžni Džanaka gun šraddhá radžóguny Bháraty kusa
-->
<!-- LocalWords:  Vivašvatovi Vivašvat Manuovi Ikšvakovi vyhladiteli Parantapo
-->
<!-- LocalWords:  adharma dévům pranám spalovateli Pándavo sanjásin džňáním jug
-->
<!-- LocalWords:  karmajogínem Sanjásy karmajógy karmajógou rišiové sanjásiny
-->
<!-- LocalWords:  sanjásou sankalpa brahmačárin Bháratijců sattvy radžasu mája
-->
<!-- LocalWords:  tamasu asura Vásudéva Uctívatelé májou znepokojiteli Purušu
-->
<!-- LocalWords:  adhibhutě adhidaivě adhijadžně adhjátma nejvýtečnější Puruša
-->
<!-- LocalWords:  adhibhuta adhidaiva adhijadžňa ahdjátma adhidaivata Kauntéjo
-->
<!-- LocalWords:  Purušovi sanjásinové Brahmova Brahmův ákáše kalpy rákšasů Rik
-->
<!-- LocalWords:  mahátma Kratu Svadha rozdělovatelem Sáman Jadžus rig sáma sat
-->
<!-- LocalWords:  jadžur sómy dévové uctívatelé bhutám vaišjové šudrové Manuové
-->
<!-- LocalWords:  očišťovatel Nárady Asita Dévaky Vjásy dánavové Purušóttamo
-->
<!-- LocalWords:  Gudakéšo Aditjů Višnu Marutů sámavéda Vásava Rudrů Šankara
-->
<!-- LocalWords:  jakšasů Vásů Pávaka Brihaspati Skanda Bhrigu monoslabika Nagů
-->
<!-- LocalWords:  džapa Ašvatta Nárada gandharvů Čitraratha siddhů Uččaišravas
-->
<!-- LocalWords:  Airavata Kamadhuk Kandarpa Vasuki Ananta pitrů Arjama Jama
-->
<!-- LocalWords:  Daitjů Prahláda Vainatéja očišťovatelů dvanda Brihat sáman
-->
<!-- LocalWords:  Gájatrí Margasirša Vrišnů Vjása zřeců Usana znepokojovateli
-->
<!-- LocalWords:  Íšvary Aditji Vásy Rudry Asviny Maruty Máhátmanově Brahmu TAT
-->
<!-- LocalWords:  bezpočtem Mahátmo Rudrové Aditjové Vásuové Sadhjové Višvové
-->
<!-- LocalWords:  Asvíni Maruti Ušmapasové gandarvů jakšové siddhové pralaji
-->
<!-- LocalWords:  Dróna Sutaputra Poraž Savjasačine Džajadrátu Kéšavův Brahmy
-->
<!-- LocalWords:  Hrišikéšo Agni Jádavo předčít Tisíciruký Viděls
-->
<!-- LocalWords:  Ardžunovi Ardžunu samsáry abhjásajógy abhjásajógu abhjása
-->
<!-- LocalWords:  Kšétrou Kšétradžňa kšétru kšétradžňu kšétra kšétrách ákáša
-->
<!-- LocalWords:  kšétry Kšétradžni asat kšétrou Máhát Brahmá Brahmanu Sattva
-->
<!-- LocalWords:  radžas tamas sattva radžasem tamasem sattvou sattvě tamasičtí
-->
<!-- LocalWords:  radžasičtí guně Ašvatty džívou Vaišvanara pránou apánou jakši
-->
<!-- LocalWords:  védanty Purušové Purušou Kutastha Purušóttama ukojování préty
-->
<!-- LocalWords:  šáster sattvické radžasické tamasické sattvickou radžasickou
-->
<!-- LocalWords:  tamasickou Sattvičtí bhutů jadžňu sattvická Bháratů
-->
<!-- LocalWords:  radžasická austerity sattvický tamasický mókša sanjása tjága
-->
<!-- LocalWords:  Zničiteli Kéši kámjakarmy tjágu radžasického Sámkhji gunách
-->
<!-- LocalWords:  tamasická radžasický otálivý adharmu kámy arthy vůdče vaišjů
-->
<!-- LocalWords:  kšatrijů šudrů buddhijógy džňána Vyslechls Vásudévou Parthou
-->
<!-- LocalWords:  Vjásovou Krišny Kéšavou Hariho Krišnapranam
-->

<!-- Local Variables: -->
<!-- buffer-file-coding-system: utf-8 -->
<!-- End: -->
